
var $lst = {"Emploi\/ch\u00f4mage":{"1":{"question":{"id_question":"4f578660591e7","titre":"Faut-il augmenter le salaire minimum ?","date_creation":"2012-03-07 17:01:36","decryptage_figaro":"La valeur du Smic horaire, minimum en-dessous duquel aucun salari\u00e9 ne peut \u00eatre pay\u00e9, est de 1398,37 euros brut\/mois pour un temps plein. Il concerne entre 2 et 3 millions de salari\u00e9s. Lors du quinquennat \u00e9coul\u00e9, son taux horaire est pass\u00e9 de 8,44 euros \u00e0 9,22 euros, pour une hausse n'exc\u00e9dant pas 2,25% (1er mai 2008). La revalorisation du Smic est demand\u00e9e afin d'augmenter imm\u00e9diatement le pouvoir d'achat des salari\u00e9s. Mais en p\u00e9riode de difficult\u00e9 \u00e9conomique, l'\u00c9tat assure seulement sa hausse naturelle (calcul\u00e9e en fonction de l'\u00e9volution de l'indice des prix \u00e0 la consommation \u00e0 laquelle on ajoute la moiti\u00e9 de la croissance du pouvoir d'achat du salaire).","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"emploi-chomage"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-02-22","texte":"Le pr\u00e9sident sortant est, lui aussi, oppos\u00e9, \u00e0 une augmentation artificielle du salaire minimum. Il propose, par contre, que \"les charges salariales qui p\u00e8sent sur les 7 millions de salari\u00e9s qui touchent entre 1 et 1,2 Smic soient supprim\u00e9es pour augmenter le salaire net\".","source":"France 2","lien_source":"http:\/\/youtube.com\/watch?v=YHmPI3ApwJU&feature=related"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-03-11","texte":"Le candidat socialiste ne souhaite pas de hausse artificielle du salaire minimum. Il propose, par contre, de l'indexer sur la croissance. \"Chaque fois que la croissance est de un point, (...) l'augmentation du SMIC pourrait \u00eatre de moiti\u00e9 : 0,5\", a-t-il propos\u00e9.<br \/>","source":"M6","lien_source":"http:\/\/elections.lefigaro.fr\/flash-presidentielle\/2012\/03\/11\/97006-20120311FILWWW00248-smic-hollande-precise-sa-proposition.php"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-09","texte":"La pr\u00e9sidente du FN a promis \"une hausse de 200 euros net sur tous les salaires allant jusqu'\u00e0 1,4 fois le Smic, gr\u00e2ce \u00e0 la prise en charge par l'\u00c9tat du m\u00eame montant de cotisations salariales\".","source":"RMC","lien_source":"http:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2012\/article\/2012\/01\/09\/marine-le-pen-promet-une-hausse-de-200-euros-net-des-petits-salaires_1627380_1471069.html"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-19","texte":"\"Id\u00e9alement, il faudrait aussi augmenter le Smic. Mais la situation de notre pays est telle, nous sommes tellement en chute, que nous ne pouvons augmenter les salaires\".","source":"France 3","lien_source":"http:\/\/www.gaullisme.fr\/2012\/02\/19\/bayrou-face-aux-deficits\/"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-23","texte":"Le candidat du Front de Gauche pr\u00e9conise un Smic \u00e0 \"1700 euros\". Selon lui, l'augmentation du salaire minimum, \"le seul qui peut \u00eatre fix\u00e9 par le gouvernement\", permettra la \"progression g\u00e9n\u00e9rale des autres salaires dans les deux ans qui suivront\" gr\u00e2ce \u00e0 \"un effet de progression g\u00e9n\u00e9rale des salaires et de redistribution\".","source":"Nice Matin","lien_source":"http:\/\/www.nicematin.com\/article\/home-page\/jean-luc-melenchon-si-le-smic-augmente-les-salaires-progresseront-egalement-dans-l.795211.html"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-22","texte":"\"Je n'augmenterai pas le Smic\".","source":"Europe 1","lien_source":"http:\/\/www.europe1.fr\/MediaCenter\/Emissions\/Expliquez-vous-Arlette-Chabot\/Sons\/Expliquez-vous-Eva-Joly-959987\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-15","texte":"\"Je pense que si vous distribuez de l'argent dans une \u00e9conomie faible, comme le FN le propose en augmentant le Smic, c'est une mauvaise solution. Je propose de mon c\u00f4t\u00e9 un gros effort sur l'investissement pour une solution durable. En contrepartie, il ne faut pas mentir aux Fran\u00e7ais et dire qu'il n'y aura pas une hausse du pouvoir d'achat imm\u00e9diate\".","source":"L'Expansion.com","lien_source":"http:\/\/lexpansion.lexpress.fr\/election-presidentielle-2012\/dupont-aignan-il-y-a-en-effet-des-points-communs-avec-marine-le-pen_282975.html"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-29","texte":"\"Les grandes propositions de Lutte Ouvri\u00e8re sont (...) cr\u00e9er un Smic \u00e0 1700 euros bruts\".","source":"Rue89","lien_source":"http:\/\/www.rue89.com\/comment\/2937055"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-16","texte":"Le candidat du NPA propose \"la mise en place d'un bouclier social avec une augmentation de 300 euros sur tous les salaires et un Smic \u00e0 1600 euros net\".","source":"Meeting \u00e0 Paris","lien_source":"http:\/\/www.paristribune.fr\/Philippe-poutou-smic-a-1600-euros-et-annulation-de-la-dette-et-de-ses-interets_a5515.html"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa suppression des retenues de cotisations sociales permettra un gain imm\u00e9diat sur les salaires et donc une certaine stimulation de l\u2019emploi, (\u2026) Son application permettra ainsi aux chefs d\u2019entreprise d\u2019assumer une hausse du Smic \u00e0 1700 \u20ac sur deux ans, sans les emp\u00eacher par ailleurs d\u2019investir dans l\u2019outil de travail\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]}},"Crise de la dette":[{"question":{"id_question":"4f5777776fc44","titre":"Faut-il inscrire une r\u00e8gle d\u2019or sur les d\u00e9ficits dans la Constitution ?","date_creation":"2012-03-07 15:57:59","decryptage_figaro":"Pour que l\u2019\u00c9tat ne s\u2019endette plus, certains pensent qu\u2019il faut lui interdire dans la Constitution de d\u00e9penser plus qu\u2019il ne gagne. L\u2019id\u00e9e vient d\u2019Allemagne, o\u00f9 l\u2019\u00c9tat doit \u00e9quilibrer son budget sur 3 ans. Les dirigeants de la zone euro ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019inscrire cette mesure dans les nouvelles r\u00e8gles communes. Nicolas Sarkozy a fait adopter une r\u00e8gle d\u2019or par l\u2019Assembl\u00e9e et le S\u00e9nat en 2011. Mais il n\u2019a pas pu l\u2019int\u00e9grer \u00e0 la Constitution, faute de majorit\u00e9 suffisante.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"http:\/\/plus.lefigaro.fr\/tag\/regle-dor","id_video_decryptage_figaro":"1313857134001","position_une":false},"theme":{"id_theme":"crise-de-la-dette"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-14","texte":"\u00abIl faudra adopter la r\u00e8gle d'or, tout le monde le sait. Mais vous pensez qu'avec la majorit\u00e9 de gauche au S\u00e9nat on aura une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour cela? Je ne le pense pas.\u00bb","source":"D\u00e9claration aux dirigeants de la majorit\u00e9","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2012\/02\/14\/01002-20120214ARTFIG00669-regle-d-or-sarkozy-et-fillon-veulent-un-referendum.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-02-01","texte":"\u00abNous respecterons nos engagements en mati\u00e8re de discipline budg\u00e9taire et je pr\u00e9senterai une loi de programmation de retour \u00e0 l'\u00e9quilibre des finances publiques. Mais pour le trait\u00e9 (le pacte budg\u00e9taire europ\u00e9en, ndlr), j'ai dit: 's'il n'y a pas une dimension de croissance, de soutien de l'activit\u00e9 et de l'emploi et une coordination efficace des politiques \u00e9conomiques, nous ne pouvons pas en l'\u00e9tat reprendre ce trait\u00e9\u00bb.","source":"RTL","lien_source":"http:\/\/francoishollande.fr\/actualites\/francois-hollande-depute-ps-de-la-correze-rtl-l-invite-d-rtl-07h4\/"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa ma\u00eetrise dans la dur\u00e9e de l\u2019endettement public sera inscrite dans une loi cadre qui instaurera \u00e0 terme l\u2019obligation d\u2019un d\u00e9ficit structurel \u00e9gal \u00e0 z\u00e9ro afin qu\u2019aucune mesure budg\u00e9taire ne soit gag\u00e9e par la croissance\u00bb. Sur le principe, Marine Le Pen pr\u00f4ne donc un encadrement des d\u00e9penses publiques, mais n\u2019\u00e9voque pas l\u2019inscription d\u2019une r\u00e8gle dans la Constitution.","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/le-projet\/redressement-economique-et-social\/dette\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"2011-09-08","texte":"\u00abC'est normal qu'on puisse emprunter pour investir, pour construire un h\u00f4pital, une universit\u00e9... Ce qui n'est pas normal, c'est qu'on emprunte pour le train de vie de tous les jours. Je suis donc un d\u00e9fenseur de cette r\u00e8gle d'or\u00bb.","source":"D\u00e9claration \u00e0 la presse","lien_source":"http:\/\/www.europe1.fr\/Politique\/Regle-d-or-Bayrou-veut-convoquer-le-Congres-708219\/"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Contre","date_prise_position":"2011-08-18","texte":"\u00abCe n'est pas la dette qui est insupportable, c'est l'aust\u00e9rit\u00e9. La r\u00e8gle d'or provoque l'extinction du moteur \u00e9conomique (\u2026) Rapport\u00e9e \u00e0 chaque ann\u00e9e, la dette fran\u00e7aise est de 12% du PIB. Ce n'est pas grave au point de d\u00e9clencher une saign\u00e9e.\u00bb","source":"RMC","lien_source":"http:\/\/www.lexpress.fr\/actualite\/politique\/pour-melenchon-la-regle-d-or-est-criminelle_1021921.html"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Contre","date_prise_position":"2011-08-20","texte":"\u00abLa r\u00e8gle d\u2019or est inefficace politiquement et absurde \u00e9conomiquement. La France n\u2019a pas besoin d\u2019une union sacr\u00e9e, elle a besoin de solutions nouvelles\u00bb.","source":"Meeting \u00e0 Clermont-Ferrand","lien_source":"http:\/\/www.franceinter.fr\/son-d-actualite-eva-joly-la-regle-d-or-est-absurde-politiquement"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"2011-08-23","texte":"\u00abCette soi-disant r\u00e8gle d'or, il s'agit plut\u00f4t d'une v\u00e9ritable r\u00e8gle de plomb. Une r\u00e8gle qui, loin de permettre \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise de se r\u00e9tablir, va graver dans le marbre constitutionnel, telle une camisole budg\u00e9taire, des politiques qui ne vont que faire sombrer un peu plus notre pays dans le cycle infernal de la r\u00e9cession, du ch\u00f4mage, et des dettes\u00bb.","source":"Communiqu\u00e9 de presse","lien_source":"http:\/\/www.lepoint.fr\/politique\/election-presidentielle-2012\/dupont-aignan-la-regle-d-or-est-une-regle-de-plomb-pour-nos-finances-23-08-2011-1365573_324.php"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Contre","date_prise_position":"2011-11-18","texte":"\u00abLa \u00abr\u00e8gle d\u2019or\u00bb est le pr\u00e9texte pour imposer partout les mesures d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 aux peuples qui satisfont l\u2019app\u00e9tit des \u00abmarch\u00e9s\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les capitalistes\u00bb.","source":"Terra Eco","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/L-Europe-fragilise-t-elle-ou"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"Selon Jacques Cheminade, l\u2019inscription dans la Consitution de la r\u00e8gle d\u2019or entra\u00eenerait \u201cune r\u00e8gle de comptabilit\u00e9 financi\u00e8re paralysante\u201d.","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Leadership,363"}]}],"Logement":[{"question":{"id_question":"4f5f2c89aa162","titre":"Faut-il encadrer les loyers ?","date_creation":"2012-03-13 12:16:25","decryptage_figaro":"\u00c9voqu\u00e9 en 1928, mis en place en 1948, r\u00e9\u00e9tudi\u00e9 en 1982 puis en 1989. Plus r\u00e9cemment, un texte a encore \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 pour freiner les app\u00e9tits des propri\u00e9taires de tr\u00e8s petites surfaces. Avec la crise, l\u2019inflation que connait l\u2019immobilier ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et la perspective de la pr\u00e9sidentielle, le plafonnement des loyers revient au centre des d\u00e9bats. En f\u00e9vrier, la Fondation Abb\u00e9 Pierre a interpell\u00e9 les candidats leur demandant de s\u2019engager \u00e0 placer le logement au c\u0153ur de leur programme.  Selon elle, pr\u00e8s de 2 millions de m\u00e9nages sont en difficult\u00e9 pour payer leur loyer, dont 500.000 d\u00e9j\u00e0 en situation d\u2019impay\u00e9s. Mais la d\u00e9cision de bloquer la hausse des loyers va se heurter aux propri\u00e9taires bailleurs, souvent de petits \u00e9pargnants qui capitalisent pour leur retraite et comptent sur les loyers pour rembourser l\u2019investissement. L\u2019engagement des politiques sur le sujet risque d\u2019\u00eatre un d\u00e9licat num\u00e9ro d\u2019\u00e9quilibriste.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"logement"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-02-02","texte":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a indiqu\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait \u00abpas d\u00e9favorable \u00e0 une intervention de l\u2019Etat pour limiter les hausses de loyers \u00e9lev\u00e9s, tout en r\u00e9affirmant son opposition \u00e0 leur blocage\u00bb. Veut s\u2019inspirer de ce que l\u2019Allemagne a mis en place pour \u00abbloquer les loyers qui sont sup\u00e9rieurs de 20% \u00e0 la moyenne au moment de la relocation\u00bb.<br \/>","source":"Les Echos","lien_source":"http:\/\/www.lesechos.fr\/economie-politique\/politique\/actu\/reuters_00421453-encadre-sarkozy-evoque-un-encadrement-des-loyers-abusifs-283663.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abPour stopper l'envol\u00e9e des loyers, nous plafonnerons leur montant lors de la premi\u00e8re location ou \u00e0 la relocation, notamment dans les zones de sp\u00e9culation immobili\u00e8re\u00bb. En signant le \u00abcontrat social\u00bb de la fondation Abb\u00e9-Pierre, il s\u2019est \u00e9galement engag\u00e9, a priori, \u00e0 \u00abencadrer les loyers du parc priv\u00e9 en mettant en place un syst\u00e8me (\u2026) pour \u00e9tablir des prix et des augmentations mod\u00e9r\u00e9es\u00bb, comme il est stipul\u00e9 par la fondation.<br \/>","source":"Site officiel du PS","lien_source":"http:\/\/www.parti-socialiste.fr\/articles\/30-engagements-pour-le-changement"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"La candidate du FN veut \u00abproc\u00e9der \u00e0 un audit des organismes publics de l\u2019habitat afin de v\u00e9rifier que les r\u00e8gles concernant le surloyer sont bien appliqu\u00e9es\u00bb.<br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/le-projet\/redressement-economique-et-social\/logement\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"En signant le \u00abcontrat social\u00bb de la fondation Abb\u00e9-Pierre, le candidat du MoDem s\u2019est engag\u00e9, a priori, \u00e0 \u00abencadrer les loyers du parc priv\u00e9 en mettant en place un syst\u00e8me (\u2026) pour \u00e9tablir des prix et des augmentations mod\u00e9r\u00e9es\u00bb, comme il est stipul\u00e9 par la fondation.<br \/>","source":"Le Monde","lien_source":"http:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2012\/article\/2012\/02\/01\/quatre-candidats-signent-le-contrat-social-de-la-fondation-abbe-pierre_1637525_1471069.html"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-09","texte":"Le candidat du Front de Gauche veut bloquer les loyers : \u00abOn calcule la moyenne des loyers d\u2019un bassin et l\u2019on ne permet \u00e0 personne d\u2019\u00eatre au-dessus\u00bb. En signant le \u00abcontrat social\u00bb de la fondation Abb\u00e9-Pierre, il s\u2019est \u00e9galement engag\u00e9, a priori, \u00e0 \u00abencadrer les loyers du parc priv\u00e9 en mettant en place un syst\u00e8me (\u2026) pour \u00e9tablir des prix et des augmentations mod\u00e9r\u00e9es\u00bb, comme il est stipul\u00e9 par la fondation.<br \/>","source":"2012 et vous","lien_source":"http:\/\/2012etvous.fr.msn.com\/photo.aspx?cp-documentid=160248962&page=2"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2011-12-20","texte":"La candidate EELV est favorable au blocage des loyers et prend pour exemple l\u2019Allemagne qui dispose d\u2019un syst\u00e8me de r\u00e9gulation des prix. En signant le \u00abcontrat social\u00bb de la fondation Abb\u00e9-Pierre, elle s\u2019est \u00e9galement engag\u00e9, a priori, \u00e0 \u00abencadrer les loyers du parc priv\u00e9 en mettant en place un syst\u00e8me (\u2026) pour \u00e9tablir des prix et des augmentations mod\u00e9r\u00e9es\u00bb, comme il est stipul\u00e9 par la fondation. Propose \u00e9galement un \u00abmoratoire sur les loyers pendant au moins trois ans\u00bb.<br \/>","source":"Le JDD","lien_source":"http:\/\/www.lejdd.fr\/Election-presidentielle-2012\/Actualite\/Logement-Joly-pour-un-blocage-des-loyers-le-PS-parle-de-plafond-Apparu-est-contre-442355\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-15","texte":"\u00abOn fait une moyenne par ville. On autorise la libert\u00e9 de fixation des loyers, - il ne faut pas revenir \u00e0 un syst\u00e8me trop rigide - et, dans le m\u00eame temps, on fixe un plafond de 20 ou 30% au-dessus de la moyenne par ville par exemple, qui ne pourra pas \u00eatre d\u00e9pass\u00e9\u00bb.<br \/>","source":"2012 et vous","lien_source":"http:\/\/2012etvous.fr.msn.com\/photo.aspx?cp-documentid=160564698&page=5"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-10","texte":"Le candidat du NPA plaide pour un blocage des loyers.<br \/>","source":"L'Express","lien_source":"http:\/\/www.lexpress.fr\/actualite\/politique\/melenchon-joly-et-poutou-unis-contre-le-mal-logement_1069808.html"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abMa conclusion est qu\u2019il faut mettre en place le bouclier logement, c\u2019est-\u00e0-dire la garantie que les m\u00e9nages ne consacrent pas plus de 20 % de leurs revenus (aides comprises) \u00e0 leur logement. On doit y arriver en d\u00e9veloppant l\u2019habitat social, en encadrant la hausse des loyers \u00e0 la relocation et dans les zones tendues et en augmentant les aides\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]}],"Fiscalit\u00e9":[{"question":{"id_question":"4f8eec5f0f988","titre":"Faut-il r\u00e9former le quotient familial ? ","date_creation":"2012-04-18 18:31:27","decryptage_figaro":"Cr\u00e9\u00e9 au lendemain de la Seconde guerre mondiale pour favoriser la natalit\u00e9, le quotient familial s\u2019applique uniquement aux foyers fiscaux imposables. Il permet ainsi une r\u00e9duction des imp\u00f4ts en fonction du revenu imposable, des prestations familiales et du nombre de parts selon la composition du foyer. Il est plafonn\u00e9 \u00e0 2.236 euros pour chaque demi-part. Actuellement, sept millions de familles en b\u00e9n\u00e9ficient, ce qui repr\u00e9sente un co\u00fbt de dix milliards d\u2019euros pour l\u2019\u00c9tat. Selon la direction du Tr\u00e9sor, il profite surtout aux familles ais\u00e9es : 10% des m\u00e9nages les plus riches captent plus du quart de cet avantage fiscal, soit 2,9 milliards d\u2019euros.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"fiscalite"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-01-10","texte":"\u00abLe succ\u00e8s de notre politique familiale nous est envi\u00e9 dans tout le monde. Je n'accepterai jamais qu'on remette en cause le quotient familial, qui est le coeur de notre politique familiale.\u00bb<br \/>","source":"Le Figaro","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2012\/01\/10\/01002-20120110ARTFIG00464-sarkozy-denonce-le-projet-ps-sur-le-quotient-familial.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Apr\u00e8s avoir propos\u00e9 la suppression du quotient familial, Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est ravis\u00e9 et propose de le moduler afin de limiter la r\u00e9duction d\u2019imp\u00f4t \u00abpour les 5% des foyers fiscaux les plus ais\u00e9s. [\u2026] Elle sera plafonn\u00e9e \u00e0 2000\u20ac la d\u00e9duction possible pour chaque demi-part\u00bb.<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/francoishollande.fr\/actualites\/quotient-familial-ce-que-veut-faire-francois-hollande\/"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"<br \/>","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Contre","date_prise_position":"2012-01-10","texte":"\u00abLa politique familiale de la France a pour but d'encourager toutes les familles, quel que soit leur niveau social, \u00e0 \u00e9lever des enfants. [...] Cet \u00e9quilibre, qui exige des g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 venir nombreuses, est pr\u00e9cieux pour la France. Le mettre en cause, par une d\u00e9cision risqu\u00e9e, c'est fragiliser le pacte social qui a \u00e9t\u00e9 mis en place apr\u00e8s la guerre, comme le r\u00e9p\u00e8tent \u00e0 juste titre les associations familiales.\u00bb<br \/>","source":"Le Point","lien_source":"http:\/\/www.lepoint.fr\/politique\/election-presidentielle-2012\/quotient-familial-bayrou-une-decision-risquee-fragilisant-le-pacte-social-10-01-2012-1417391_324.php"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Eva Joly est favorable au \u00abremplacement du quotient familial par un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t forfaitaire\u00bb.<br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/projet\/impot-sur-le-revenu-individualise-et-remplacement-du-quotient-familial-par-un-credit-dimpot-forfaitaire\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"2012-01-10","texte":"\u00abLe quotient familial, un dispositif simple et compris par tous, doit rester \u00e0 l\u2019abri.\u00bb<br \/>","source":"Lib\u00e9ration","lien_source":"http:\/\/www.liberation.fr\/politiques\/01012382491-le-quotient-familial-seme-la-pagaille"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-11","texte":"\u00abLe syst\u00e8me du quotient familial [...] offre des avantages fiscaux aux plus fortun\u00e9s : il fait gagner 2.200 euros par enfant \u00e0 un m\u00e9nage gagnant 15 fois le smic... et rien du tout \u00e0 un m\u00e9nage non imposable. Supprimer le quotient familial pour les hauts revenus serait la moindre des choses.\u00bb<br \/>","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/Il-faut-supprimer-le-quotient.html"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-22","texte":"\u00abLe quotient familial est in\u00e9galitaire et injuste car il rapporte plus aux foyers les plus riches [...]. Cette disposition fiscale ne r\u00e9duit pas les in\u00e9galit\u00e9s mais les aggravent. Il faut la supprimer.\u00bb<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Quotient-familial-et-Allocations"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Jacques Cheminade veut \u00abremplacer le syst\u00e8me du quotient familial par le versement annuel d\u2019une prestation pour les non assujettis \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur le revenu et le droit \u00e0 un cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t pour les assujettis, \u00e9gal pour tous, le but \u00e9tant de pourvoir les m\u00e9nages disposant de revenus mensuels inf\u00e9rieurs \u00e0 3.000 \u20ac\u00bb. <br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Epanouissement-familial-et-lutte-contre-le-sexisme_00578"}]},{"question":{"id_question":"4f6b6550d118e","titre":"Faut-il cr\u00e9er une nouvelle tranche d'imp\u00f4t sur les hauts revenus ? ","date_creation":"2012-03-22 18:45:52","decryptage_figaro":"Difficile exercice que celui de r\u00e9former la fiscalit\u00e9 en p\u00e9riode de disette \u00e9conomique. \u00c0 la recherche de nouvelles recettes pour remplir les caisses de l\u2019\u00c9tat, les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ont les Fran\u00e7ais les plus fortun\u00e9s en ligne de mire. En France, les revenus sont progressivement impos\u00e9s de 5,5% \u00e0 41%. 327.750 contribuables sont concern\u00e9s par cette derni\u00e8re tranche, sur pr\u00e8s de 16 millions au total. La question d\u2019aller au-del\u00e0 en cr\u00e9ant une nouvelle tranche d\u2019imposition fait d\u00e9bat. Quand les arguments d\u2019\u00e9quit\u00e9 et de solidarit\u00e9 se heurtent au risque de voir les plus fortun\u00e9s choisir des terres fiscales plus accueillantes. L\u2019\u00e9quation est complexe.","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"fiscalite"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2010-11-24","texte":"\u00abJe peux d'ores et d\u00e9j\u00e0 vous dire qu'il n'y aura pas de cr\u00e9ation d'une cinqui\u00e8me tranche de l'imp\u00f4t sur le revenu.\u00bb<br \/>","source":"Le Figaro","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/flash-eco\/2010\/11\/24\/97002-20101124FILWWW00549-pas-de-nouvelle-tranche-d-impotsarkozy.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-27","texte":"S\u2019il est \u00e9lu, Fran\u00e7ois Hollande cr\u00e9erait un taux d'imposition \u00ab\u00e0 75% pour les revenus\u00bb<br \/>\r\nau dessus \u00abd'un million d'euros\u00bb par an. Aussi, il est pour la mise en place d\u2019\u00abune tranche suppl\u00e9mentaire de 45% pour les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 150.000 euros par part\u00bb. <br \/>","source":"Le Figaro","lien_source":"http:\/\/elections.lefigaro.fr\/presidentielle-2012\/2012\/02\/27\/01039-20120227ARTFIG00676-francois-hollande-veut-imposer-les-tres-riches-a-75.php"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abS\u2019agissant de la fiscalit\u00e9 des particuliers, la priorit\u00e9 sera de rendre plus progressif, sans l\u2019alourdir, l\u2019imp\u00f4t sur le revenu sur les personnes physiques par la cr\u00e9ation de nouvelles tranches interm\u00e9diaires. La tranche sup\u00e9rieure de l\u2019imp\u00f4t sur le revenu sera port\u00e9e de 46%.\u00bb","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abAu titre de l\u2019\u00e9quit\u00e9, rendre l\u2019imp\u00f4t sur le revenu plus progressif, par le passage de la tranche de 41 % \u00e0 45 % et la cr\u00e9ation d\u2019une tranche \u00e0 50 % pour les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 250.000 \u20ac par part.\u00bb","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.bayrou.fr\/le-programme-en-detail\/le-redressement-des-finances-publiques\/agir-sur-les-recettes#propositions"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Jean-Luc M\u00e9lenchon propose de taxer \u00e0 100% les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 360.000 euros annuels, soit 30.000 euros par mois. Dans le m\u00eame temps, il veut cr\u00e9er \u00abneuf nouvelles tranches progressives du taux sup\u00e9rieur actuel, de 40% jusqu\u2019\u00e0 100%\u00bb. Il y aurait donc 14 tranches d\u2019imp\u00f4ts. Dans son programme, il indique que cette augmentation \u00abconcernerait 5% des contribuables les plus riches\u00bb, soit ceux qui \u00abgagnent plus de 70.000 euros de revenus annuels\u00bb.","source":"Programme du Front de gauche","lien_source":"http:\/\/www.placeaupeuple2012.fr\/taxer-les-riches-avec-le-revenu-maximum-le-salaire-maximum\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa fiscalit\u00e9 doit \u00eatre \u00e0 son tour remise au service de tous les citoyens. Par exemple, nous disposerons de deux milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires en cr\u00e9ant deux nouvelles tranches d\u2019imp\u00f4t sur le revenu : 60% pour les revenus au-del\u00e0 de 100 000 euros par an et 70% pour les revenus au-del\u00e0 de 500 000 euros par an.\u00bb","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/2011\/11\/11\/contre-budget-pour-2012-un-new-deal-ecologique-et-social\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Nicolas Dupont-Aignan est favorable \u00e0 une \u00abnouvelle tranche d\u2019imp\u00f4t sur le revenu \u00e0 50 % pour les revenus les plus \u00e9lev\u00e9s\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.debout-la-republique.fr\/sites\/default\/files\/brochure_37_propositions_web.pdf"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Nathalie Artaud est favorable \u00e0 l\u2019introduction d\u2019une nouvelle tranche sur les revenus, sans pr\u00e9ciser le montant. Dans son programme, elle indique \u00eatre \u00abpour un imp\u00f4t fortement progressif, jusqu\u2019\u00e0 100% sur les revenus du capital issus de l'exploitation d\u2019autrui\u00bb.","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/Fiscalite.html"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abIl est non seulement n\u00e9cessaire de revenir \u00e0 des taux \u00e9lev\u00e9s mais il est aussi juste de fixer un taux marginal \u00e0 100\u2009% \u00e0 partir d\u2019un certain niveau de revenu que, pour notre part nous estimons l\u00e9gitime de fixer \u00e0 260\u2009000 euros par an.\u00bb<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Nos-propositions-concernant-la"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abAu lieu de taxer le revenu selon des tranches fixes de 5,5 % \u00e0 41 % pour la tranche maximale, l\u2019imp\u00f4t exprim\u00e9 en taux effectif s\u2019appliquera \u00e0 la totalit\u00e9 du revenu par assujetti \u2013 ce qui permet plus facilement de se faire une id\u00e9e sur qui paie quoi. Les taux iront ainsi de 2 % \u00e0 10 % pour 2200 \u20ac de revenu normal, \u00e0 13 % pour 5000 \u20ac et jusqu\u2019\u00e0 70 % maximum pour les revenus sup\u00e9rieurs \u00e0 100.000 \u20ac par mois.\u00bb","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Une-revolution-fiscale-pour-financer-l-avenir-et-revaloriser-le-travail_00457"}]},{"question":{"id_question":"4f5a0aa379a5b","titre":"Faut-il arr\u00eater la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires ?","date_creation":"2012-03-09 14:50:27","decryptage_figaro":"La d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, mise en \u0153uvre en 2007 dans le cadre de la loi Tepa, consiste \u00e0 encourager le recours aux heures suppl\u00e9mentaires en les exon\u00e9rant de cotisations sociales pour l\u2019employeur, et d\u2019imp\u00f4ts pour le salari\u00e9. Selon un rapport de 2011, 9 millions de personnes en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9, pour un gain moyen de 500 euros annuels par salari\u00e9. Le rapport pointe que \u00abl\u2019application du dispositif est marqu\u00e9e par un fort effet d\u2019aubaine\u00bb : nombre d\u2019heures sup\u2019 n\u2019ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9es qu\u2019\u00e0 partir du moment o\u00f9 elles \u00e9taient d\u00e9fiscalis\u00e9es. La mesure co\u00fbte pr\u00e8s 4,5 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Etat. Depuis 2012, leur r\u00e9gime est l\u00e9g\u00e8rement moins favorable, pour une \u00e9conomie annuelle de 600 millions d\u2019euros.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"http:\/\/www.assemblee-nationale.fr\/13\/rap-info\/i3615.asp%23P247_29628","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"fiscalite"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-10","texte":"\u00abJe n'ai jamais voulu remettre en cause la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires pour les salari\u00e9s comme pour les entreprises (\u2026)En 2011, malgr\u00e9 la crise, les heures suppl\u00e9mentaires ont augment\u00e9 le pouvoir d'achat de 9 millions de salari\u00e9s. C'est un succ\u00e8s consid\u00e9rable aussi bien social qu'\u00e9conomique\u00bb.<br \/>","source":"Le Figaro Magazine","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2012\/02\/10\/01002-20120210ARTFIG00586-nicolas-sarkozy-mes-valeurs-pour-la-france.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-02-27","texte":"Le candidat PS a affirm\u00e9 que \"les petites entreprises, de moins de vingt salari\u00e9s\" continueraient de b\u00e9n\u00e9ficier de l'exon\u00e9ration de charges sur les heures suppl\u00e9mentaires mais que le syst\u00e8me serait abandonn\u00e9 pour \u00ables entreprises de plus de vingt salari\u00e9s\u00bb.<br \/>","source":"TF1","lien_source":"http:\/\/elections.lefigaro.fr\/flash-presidentielle\/2012\/02\/27\/97006-20120227FILWWW00638-hollande-favorable-a-la-loi-tepa-pour-les-petites-entreprises.php"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Le centriste veut supprimer la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires pour financer l\u2019exon\u00e9ration de charges patronales pendant deux ans pour les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s qui embauchent un jeune \u2013 premier emploi \u2013 en CDI ou  un ch\u00f4meur.<br \/>","source":"Projet de Fran\u00e7ois Bayrou","lien_source":"http:\/\/lexpansion.lexpress.fr\/election-presidentielle-2012\/francois-bayrou-se-pose-en-pere-la-rigueur_281194.html?p=2"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"On retrouve, dans les propositions du candidat du Front de Gauche, \u00abl\u2019abrogation de la loi TEPA <i>(dont l\u2019une des dispositions est la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires, ndlr)<\/i> du 21 ao\u00fbt 2007\u00bb.<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.jean-luc-melenchon.fr\/arguments\/35-heures-une-attaque-frontale-d%E2%80%99une-ump-archaique\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-13","texte":"\u00abJe veux ouvrir un dialogue national sur le partage du temps de travail qui passe par la baisse de la dur\u00e9e collective du temps de travail, et donc la suppression de la d\u00e9fiscalisation des heures suppl\u00e9mentaires et l\u2019augmentation de leur r\u00e9mun\u00e9ration\u00bb.<br \/>","source":"Discours \u00e0 Alizay","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/2012\/01\/13\/discours-deva-joly-sur-le-pacte-ecologique-pour-lemploi\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"\u00abSi on dresse un bilan, on voit \u00e0 la fin du mois qu\u2019on travaille plus pour avoir moins et que d\u00e9fiscaliser les heures suppl\u00e9mentaires n\u2019est que du salaire socialis\u00e9 en moins\u00bb.<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Battre-Sarkozy-et-battre-l"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abSupprimer les all\u00e8gements de charges sur les heures suppl\u00e9mentaires, mesure qui s\u2019est av\u00e9r\u00e9e source d\u2019in\u00e9galit\u00e9s entre les salari\u00e9s et ayant un faible impact sur l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]},{"question":{"id_question":"4f563dcc85550","titre":"La France doit-elle instaurer seule une taxe sur les transactions financi\u00e8res ?","date_creation":"2012-03-06 17:39:40","decryptage_figaro":"Remis au go\u00fbt du jour d\u00e9but janvier par Nicolas Sarkozy - d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 l\u2019instaurer sans attendre ses partenaires europ\u00e9ens -, le projet pr\u00e9voit de cr\u00e9er d\u00e8s le 1er ao\u00fbt une taxation sur les transactions financi\u00e8res concernant les achats d\u2019action. Le taux retenu est de 0,1%. La taxe s'inspire largement du \u00abstamp duty\u00bb - droit de tirage -, qui existe en Grande-Bretagne. \u00c0 la diff\u00e9rence que Londres applique un taux de 0,5% sur les actions. La fiscalit\u00e9 britannique rapporte en moyenne 3 milliards d'euros quand Paris vise 1,1 milliard d'euros. Nicolas Sarkozy s'est engag\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 d\u00e9dier cette taxe au financement du d\u00e9veloppement.","lien_decryptage_figaro":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/conjoncture\/2012\/02\/06\/20002-20120206ARTFIG00461-paris-officialise-sa-taxe-financiere-a-minima.php","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"fiscalite"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-18","texte":"\u00abLa France montrera donc l'exemple, elle fera la taxe sur les transactions financi\u00e8res, elle entra\u00eenera derri\u00e8re l'ensemble de l'Europe et je l'esp\u00e8re l'ensemble du monde\u00bb.","source":"D\u00e9claration \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/flash-eco\/2012\/01\/19\/97002-20120119FILWWW00526-taxe-tobin-sarkozy-denonce-l-hypocrisie.php  "},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Contre","date_prise_position":"2012-01-22","texte":"\u00abJe proposerai une taxe sur toutes les transactions financi\u00e8res. Une v\u00e9ritable taxe, avec ceux en Europe qui voudront la mettre en place avec nous\u00bb. \u00abPour \u00eatre efficace, elle doit \u00eatre introduite dans plusieurs pays d\u2019Europe\u00bb.","source":"Meeting au Bourget","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/conjoncture\/2012\/01\/22\/20002-20120122ARTFIG00175-les-propositions-economiques-faites-par-francois-hollande.php "},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Contre","date_prise_position":"2012-01-09","texte":"\u00abOui je suis favorable \u00e0 cette taxe mais je ne raconte pas de sottise aux Fran\u00e7ais. Je sais pertinemment que cette taxe ne sera efficace que si l'ensemble des pays europ\u00e9ens sont d'accord pour la mettre en \u0153uvre. Or il y a une tr\u00e8s grande chance pour que cette taxe ne voie jamais le jour au niveau europ\u00e9en. (Si on la fait seul), je suis contre, elle sera m\u00eame en l\u2019occurrence n\u00e9gative pour nous\u00bb.","source":"BFMTV-RMC","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/xnjgzo_bourdin-2012-marine-le-pen_news "},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-21","texte":"\u00abOn nous annonce un pr\u00e9l\u00e8vement sur les transactions financi\u00e8res ? Fort bien ! Affectons son produit \u00e0 la baisse des charges sur le travail (moins une part pour aider les pays pauvres)\u00bb.","source":"Le Figaro Magazine","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2012\/01\/19\/01002-20120119ARTFIG00508-francois-bayrou-pourquoi-j-y-crois.php "},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2011-09-28","texte":"\u00abC'est treize ans de retard depuis la cr\u00e9ation d'Attac et douze depuis que j'ai d\u00e9pos\u00e9 pour la premi\u00e8re fois cette proposition au S\u00e9nat le 1er d\u00e9cembre 1999 (sous la forme d'un amendement soutenu \u00e0 l'\u00e9poque par 46 s\u00e9nateurs)\u00bb.","source":"Communiqu\u00e9 de presse de Jean-Luc M\u00e9lenchon","lien_source":"http:\/\/www.europe1.fr\/Politique\/Taxe-Tobin-13-ans-de-retard-Melenchon-741569\/ "},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-08","texte":"\u00abJe vois avec plaisir qu'au bout de 10-15 ans, Nicolas Sarkozy s'est ralli\u00e9 \u00e0 notre proposition, la n\u00e9cessit\u00e9 de taxer les flux et les transactions financi\u00e8res. Je suis heureuse qu\u2019il propose cette loi\u00bb.","source":"BFMTV2012-RMC-Le Point","lien_source":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=x_22OUnlXqc&feature=relmfu "},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abCr\u00e9er une Zone Europ\u00e9enne Financi\u00e8re r\u00e9gul\u00e9e et autonome (avec les pays europ\u00e9ens qui le souhaiteront), en introduisant \u00e0 nouveau des contr\u00f4les de mouvement des capitaux aux fronti\u00e8res pour limiter l\u2019impact des capitaux sp\u00e9culatifs, y introduire une Taxe Tobin d\u2019au moins 0,1% sur toutes les transactions financi\u00e8res et d\u00e9velopper des normes prudentielles r\u00e9gionales qui ne seraient pas \u00e9tablies par les banquiers\u00bb.","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.debout-la-republique.fr\/-Le-projet-politique-.html "},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Contre","date_prise_position":"2012-01-09","texte":"\u00abLa taxe Tobin est un pr\u00e9l\u00e8vement ridiculement bas, ayant pour pr\u00e9tention de r\u00e9guler un peu la finance tout en ne faisant pas mal aux financiers. (\u2026) Pour emp\u00eacher les sp\u00e9culateurs de nuire, il faudra bien autre chose qu\u2019une taxe ridicule. Il faudra les exproprier et les placer sous le contr\u00f4le de la population\u00bb.","source":"Communiqu\u00e9 de presse de Nathalie Arthaud","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/Taxe-sur-les-transactions.html "},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"Jacques Cheminade pense qu\u2019une taxe europ\u00e9enne sur les transactions financi\u00e8res est \u201cn\u00e9cessaire et accept\u00e9e par la majorit\u00e9 des pays d\u2019Europe continentale\u201d. Mais, selon lui, le niveau de taxe est trop faible. Il pr\u00e9conise d\u2019\u201d\u00e9radiquer\u201d le syst\u00e8me financier.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]}],"Protection sociale":[{"question":{"id_question":"4f859b3a4ea6b","titre":"Faut-il r\u00e9tablir l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal du d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans ? ","date_creation":"2012-04-11 16:54:50","decryptage_figaro":"L\u2019allongement de l\u2019esp\u00e9rance de vie et la courbe d\u00e9mographique fran\u00e7aise posent le probl\u00e8me des financements des retraites. R\u00e9forme phare du quinquennat de Nicolas Sarkozy, le nouveau r\u00e9gime fran\u00e7ais en vigueur pr\u00e9voit un double rel\u00e8vement, \u00e0 la fois sur l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part - de 60 \u00e0 62 ans pour le priv\u00e9 et le public - et celui de l\u2019\u00e2ge de la retraite \u00e0 taux plein repouss\u00e9 de 65 \u00e0 67 ans. L'objectif \u00e9tant, sur le plan financier, d'atteindre l'\u00e9quilibre sur la p\u00e9riode 2018-2020. Car d\u2019apr\u00e8s le conseil d\u2019orientation des retraites, malgr\u00e9 cette r\u00e9forme, la question de l\u2019\u00e9quilibre du financement du syst\u00e8me par r\u00e9partition se reposera apr\u00e8s cette date.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":1},"theme":{"id_theme":"protection-sociale"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2010-09-08","texte":"Pour Nicolas Sarkozy, il n\u2019est \u00abpas question\u00bb de revenir sur l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 62 ans. \u00abCet \u00e2ge sera progressivement augment\u00e9, de quatre mois par an, pour atteindre 62 ans en 2018, tandis que l'\u00e2ge d'annulation de la d\u00e9cote sera relev\u00e9 au m\u00eame rythme d'ici 2023.\u00bb<br \/>","source":"Le Nouvel Observateur","lien_source":"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/social\/20100908.OBS9547\/retraites-pas-question-de-revenir-sur-les-62-ans-repete-sarkozy.html"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-12-12","texte":"\u00abCeux qui ont commenc\u00e9 leur vie professionnelle \u00e0 18 ans, qui ont fait 41 ann\u00e9es de cotisations, 42 ans, pourront partir \u00e0 60 ans. Ceux qui n'ont pas leur dur\u00e9e de cotisation, ne le pourront pas.\u00bb<br \/>","source":"RTL","lien_source":"http:\/\/www.rtl.fr\/emission\/l-invite-de-rtl\/ecouter\/francois-hollande-candidat-socialiste-a-la-presidentielle-si-je-suis-elu-je-renegocierai-l-accord-trouve-a-bruxelles-7740598637"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abL\u2019objectif doit \u00eatre fix\u00e9 de revenir le plus rapidement possible au principe de 40 annuit\u00e9s de cotisation pour pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une retraite \u00e0 taux plein. L\u2019\u00e2ge l\u00e9gal sera progressivement ramen\u00e9 \u00e0 60 ans ; pour les travailleurs ayant d\u00e9but\u00e9 leur activit\u00e9 professionnelle pr\u00e9coc\u00e9ment, des n\u00e9gociations par branche et par secteur d\u00e9termineront les modalit\u00e9s d\u2019une possible d\u00e9rogation \u00e0 cette r\u00e8gle des 60 ans.\u00bb<br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/le-projet\/redressement-economique-et-social\/retraites-et-dependance\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Contre","date_prise_position":"2012-03-23","texte":"Fran\u00e7ois Bayrou ne compte pas revenir sur les 62 ans. Pour lui, \u00abla n\u00e9cessit\u00e9 de repousser l\u2019\u00e2ge de la retraite est indiscutable\u00bb. Toutefois, il ajoute qu'il \u00abcompte r\u00e9tablir l\u2019\u00e2ge de 65 ans pour obtenir une retraite \u00e0 taux plein\u00bb.<br \/>","source":"Evous.fr","lien_source":"http:\/\/www.evous.fr\/Posez-vos-questions-a-Francois-Bayrou,1174630.html"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abNous r\u00e9tablirons \u00e9galement le droit \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans \u00e0 taux plein (75 % du salaire de r\u00e9f\u00e9rence) pour toutes et tous avec la prise en compte de la p\u00e9nibilit\u00e9 de professions particuli\u00e8res donnant droit \u00e0 des d\u00e9parts anticip\u00e9s.\u00bb<br \/>","source":"Programme du Front de gauche","lien_source":"http:\/\/www.placeaupeuple2012.fr\/wp-content\/uploads\/humain_dabord.pdf"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2011-07-05","texte":"\u00abEn 2012, nous demanderons une r\u00e9ouverture imm\u00e9diate du d\u00e9bat sur les retraites, qui devra inclure le retour de la retraite \u00e0 60 ans et une n\u00e9gociation collective autour du partage de la valeur ajout\u00e9e.\u00bb<br \/>","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":" http:\/\/evajoly2012.fr\/2011\/07\/05\/retraites-eva-joly-denonce-la-double-peine-constitue-lallongement-de-la-duree-de-cotisation\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abEn tout \u00e9tat de cause, il faut impo\u00adser de reve\u00adnir \u00e0 l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de 60 ans avec 37,5 annui\u00adt\u00e9s de coti\u00adsa\u00adtions pour une retraite \u00e0 taux plein, pour tous les sala\u00adri\u00e9s, du public et du priv\u00e9. Et puisqu\u2019il est dif\u00adfi\u00adcile de vivre avec moins que le Smic, le mini\u00admum-vieillesse qui est 742 euros par mois doit ramen\u00e9 au niveau du Smic.\u00bb<br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/Retraites.html"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abPour le NPA, le retour \u00e0 la retraite \u00e0 60 ans, \u00e0 taux plein, pour 37,5 annuit\u00e9s de cotisations, c\u2019est possible avec une autre r\u00e9partition des richesses.\u00bb<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/IMG\/pdf\/programmepoutou-2012_1_.pdf"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"Jacques Cheminade ne veut \u00abprendre en compte que le crit\u00e8re des 41,5 ans de cotisations. Les travailleurs \"pr\u00e9coces\" pourront donc partir \u00e0 la retraite avant l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal maintenu \u00e0 62 ans\u00bb.<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Retraites_00575"}]}],"Education\/Formation":[{"question":{"id_question":"4f8ef11cdfef5","titre":"Le permis de conduire doit-il \u00eatre gratuit pour les jeunes ?","date_creation":"2012-04-18 18:51:40","decryptage_figaro":"Chaque ann\u00e9e, environ 1,5 million de candidats passent l\u2019examen pour obtenir le permis de conduire et quelque 920.000 l\u2019obtiennent. Le pr\u00e9cieux papier rose est devenu indispensable \u00e0 la vie de tous les jours. Mais son co\u00fbt - oscillant entre 1.200 et 2.000 euros - repr\u00e9sente un investissement on\u00e9reux, notamment pour les jeunes. Bien qu\u2019il existe des aides pour ces derniers, le financement peut \u00eatre un frein \u00e0 l\u2019obtention du permis.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"education-formation"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-04-07","texte":"\u00abLes auto-\u00e9coles viendront dans tous les lyc\u00e9es apprendre le code aux jeunes et l\u2019examen sera organis\u00e9 dans les \u00e9tablissements. Tous les lyc\u00e9ens quitteront l\u2019\u00e9cole avec le code en poche. [\u2026] Enfin, \u00e0 tous ceux qui effectuent le service civique, nous offrirons la possibilit\u00e9 d\u2019apprendre \u00e0 conduire et de passer le permis.\u00bb<br \/>","source":"Le Jdd","lien_source":"http:\/\/www.lejdd.fr\/Election-presidentielle-2012\/Actualite\/Nicolas-Sarkozy-propose-une-reforme-du-permis-de-conduire-500913\/"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-04-07","texte":"Lors d'un meeting \u00e0 Aulnay-sous-Bois, Fran\u00e7ois Hollande s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 sur la mise en place d\u2019un \u00abforfait\u00bb pour que \u00abchaque jeune en service civique\u00bb puisse passer son permis de conduire. \u00abTous ceux qui accepteront de donner leur temps dans un service civique auront une r\u00e9compense au sens de ce d\u00e9vouement qui leur sera consacr\u00e9 par la nation\u00bb a-t-il expliqu\u00e9. <br \/>","source":"Le Figaro","lien_source":"http:\/\/elections.lefigaro.fr\/presidentielle-2012\/2012\/04\/08\/01039-20120408ARTFIG00036-sarkozy-propose-d-apprendre-le-code-de-la-route-au-lycee.php"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-04-07","texte":"\u00abIl faudra exiger des fili\u00e8res d'\u00e9tudes qui forment \u00e0 des m\u00e9tiers qui utilisent la voiture, de payer aux \u00e9l\u00e8ves leur permis de conduire car son prix est devenu insoutenable.\u00bb<br \/>","source":"Le Jdd","lien_source":"http:\/\/www.lejdd.fr\/Election-presidentielle-2012\/Actualite\/Les-propositions-des-candidats-sur-le-permis-de-conduire-501211\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2012-04-10","texte":"\u00abLe Front de gauche des transports est favorable \u00e0 une r\u00e9forme en profondeur du permis de conduire incluant la question de la gratuit\u00e9 de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 cette formation.\u00bb<br \/>","source":"Site du Front de gauche","lien_source":"http:\/\/www.placeaupeuple2012.fr\/reponse-du-front-de-gauche-des-transports-a-la-fnaut\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-04-09","texte":"\u00abChez moi, les jeunes ont le permis de conduire \u00e0 moiti\u00e9 prix s'ils donnent 15 jours de leur temps dans les services municipaux, et on peut le g\u00e9n\u00e9raliser.\u00bb<br \/>","source":"Le Jdd","lien_source":" http:\/\/www.lejdd.fr\/Election-presidentielle-2012\/Actualite\/Les-propositions-des-candidats-sur-le-permis-de-conduire-501211\/"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"2012-04-09","texte":"\u00abLe permis de conduire devrait \u00eatre gratuit et int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la scolarit\u00e9.\u00bb<br \/>","source":"I-t\u00e9l\u00e9","lien_source":"http:\/\/www.itele.fr\/emissions\/chronique\/linterview-politique-de-christophe-barbier\/video\/26098"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""}]},{"question":{"id_question":"4f4f974f1c8d4","titre":"Faut-il renforcer les effectifs d\u2019enseignants ?","date_creation":"2012-03-01 16:35:43","decryptage_figaro":"Entre 2000 et 2009, selon l'OCDE, la proportion d'\u00e9l\u00e8ves de 15 ans en \u00e9chec scolaire est pass\u00e9e de 15 \u00e0 20%. Chaque ann\u00e9e, 150.000 jeunes quittent le syst\u00e8me scolaire sans dipl\u00f4me. En 2007, le gouvernement a mis en place la r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques (RGPP), actant la r\u00e8gle du non-remplacement d\u2019un fonctionnaire partant \u00e0 la retraite sur deux. Depuis, 66.000 postes d\u2019enseignants ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. En 2012, le gouvernement a annonc\u00e9 la suppression de 14.000 postes suppl\u00e9mentaires. Toutes les acad\u00e9mies sont touch\u00e9es. Concr\u00e8tement, ces suppressions se manifestent par des fermetures de classes, une augmentation du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe ou par la diminution de cours \u00e0 effectifs r\u00e9duits.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"1481057368001","position_une":false},"theme":{"id_theme":"education-formation"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-12-05","texte":"\u00abJe m'engage \u00e0 pr\u00e9server dans les cinq ann\u00e9es les moyens de l\u2019\u00e9cole, du coll\u00e8ge, du lyc\u00e9e, de l\u2019universit\u00e9, de remplacer poste pour poste tous les d\u00e9parts \u00e0 la retraite, tous les changements d\u2019orientation professionnelle, toutes les ann\u00e9es sabbatiques que je souhaite que l'on puisse instaurer\u00bb.<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.bayrou.fr\/"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Il faut \u00abrevenir sur les plus injustes des suppressions de postes de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, en particulier dans le primaire, qui est le point faible essentiel de notre pays\u00bb.Jacques Cheminade veut \u00abrecruter 5000 \u00e9ducateurs sp\u00e9cialis\u00e9s\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe propose de mettre fin \u00e0 la r\u00e8gle du non remplacement d\u2019un fonctionnaire sur deux pour permettre de recruter plus d\u2019enseignants l\u00e0 o\u00f9 il y en a besoin\u00bb.","source":"Projet du candidat","lien_source":"http:\/\/www.scribd.com\/DeboutLaRepublique\/d\/79005746-Projet-Presidentiel-de-Nicolas-Dupont-Aignan-31-Propositions-pour-une-France-Libre"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe cr\u00e9erai en cinq ans 60.000 postes suppl\u00e9mentaires dans l\u2019\u00e9ducation. Ils couvriront tous les m\u00e9tiers\u00bb. Fran\u00e7ois Hollande promet parall\u00e8lement de ne pas augmenter le nombre total de fonctionnaires : ces cr\u00e9ations de postes seront contrebalanc\u00e9es par des suppressions dans d\u2019autres secteurs de la fonction publique, comme la D\u00e9fense.<br \/>","source":"Projet du candidat","lien_source":""},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2011-10-05","texte":"Eva Joly propose \u00abd\u2019engager en deux ans un plan de recrutement de 20.000 postes d\u2019enseignants et d\u2019encadrants pour arr\u00eater la d\u00e9gradation de l\u2019enseignement public et 5 000 postes en maternelle. Elle veut \u00abarr\u00eater la RGPP (r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques, ndlr) et supprimer la r\u00e8gle absurde du non remplacement d\u2019un fonctionnaire sur deux\u00bb.","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/2011\/11\/11\/contre-budget-pour-2012-un-new-deal-ecologique-et-social\/"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-09-29","texte":"\u00abJe ne vous dirai pas qu'on r\u00e9tablira d'un coup de baguette magique les 70.000 postes supprim\u00e9s parce que ce serait vous mentir, vous mentir comme le font les autres, parce que vous connaissez la situation dramatique dans laquelle l'UMP et le PS ont laiss\u00e9 nos finances publiques et notre dette. Mais je m'engage \u00e0 mettre fin \u00e0 l'absurde r\u00e8gle du un sur deux (...) on remplacera \u00e0 partir de la rentr\u00e9e 2012 l'ensemble des d\u00e9parts \u00e0 la retraite\u00bb.","source":"Colloque sur l'\u00e9cole du think-tank frontiste Id\u00e9es Nation","lien_source":"http:\/\/www.lejdd.fr\/Election-presidentielle-2012\/Actualite\/Marine-Le-Pen-parle-d-erreur-devant-les-enseignants-398167\/"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2011-09-06","texte":"\u00abPour stopper (la) dislocation de l'\u00c9ducation nationale, les suppressions de postes doivent imm\u00e9diatement cesser. Avec le Front de gauche, je propose que soit lanc\u00e9 d\u00e8s 2012 un plan de recrutement pour r\u00e9tablir l'ensemble des postes supprim\u00e9s\u00bb.<br \/>","source":"Communiqu\u00e9 de presse","lien_source":"http:\/\/35.lepartidegauche.fr\/index.php?option=com_content&view=article&id=638:conditions-de-la-rentree--leducation-nationale-en-voie-de-dislocation&catid=410:communiques"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"2011-11-22","texte":"\u00abUne de nos premi\u00e8res mesures serait l\u2019embauche imm\u00e9diate de 100.000 personnels et la titularisation de tous les pr\u00e9caires. Il faut un plan d\u2019embauche permettant d\u2019aboutir \u00e0 des effectifs de 25 par classe et 20 dans les zones d\u2019\u00e9ducation prioritaire.  Cela implique donc la fin de la loi dite de R\u00e9forme g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques (RGPP) qui acte le non remplacement d\u2019un fonctionnaire sur deux partant \u00e0 la retraite\u00bb.","source":"Site officiel de Philippe Poutou","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Interview-sur-l-education"},{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2011-01-05","texte":"\u00abImaginer la recr\u00e9ation de postes dans l\u2019\u00c9ducation nationale, c\u2019est irresponsable compte tenu de la situation financi\u00e8re de notre pays (\u2026) Si nous augmentons le nombre d'enseignants, est-ce que vous croyez que la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise aura les moyens de faire l'augmentation du nombre d'enseignants et la revalorisation des enseignants ? Personne ne peut croire une minute que ce sera possible\u00bb.<br \/>","source":"Voeux aux acteurs de l'\u00e9ducation","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/flash-actu\/2012\/01\/05\/97001-20120105FILWWW00690-education-sarkozy-epingle-hollande.php"}]}],"Mondialisation":[{"question":{"id_question":"4f577d593b9c4","titre":"Faut-il privil\u00e9gier l'industrie fran\u00e7aise ?","date_creation":"2012-03-07 16:23:05","decryptage_figaro":"En trente ans, l\u2019industrie fran\u00e7aise a perdu pr\u00e8s de deux millions d\u2019emplois et ne repr\u00e9sente plus que 13% de l\u2019emploi total (15,9% en 2000). Depuis 2007, le solde des \u00e9changes de produits manufactur\u00e9s de la France est n\u00e9gatif. Promouvoir le \u00abmade in France\u00bb quelle que soit la nationalit\u00e9 du produit peut favoriser des entreprises \u00e9trang\u00e8res au d\u00e9triment des entreprises fran\u00e7aises. Mais afin de b\u00e9n\u00e9ficier de co\u00fbts de production moins \u00e9lev\u00e9s, celles-ci ont la tentation de d\u00e9localiser, portant un coup \u00e0 l\u2019emploi industriel fran\u00e7ais.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"mondialisation"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-29","texte":"\u00abNotre politique, c'est d'encourager les entreprises \u00e0 produire en France, qu'elles soient fran\u00e7aises ou \u00e9trang\u00e8res (\u2026) La question strat\u00e9gique, la question essentielle, c'est de garder la France comme terre de production\u00bb. Pour le pr\u00e9sident, seule la production sur le territoire national est importante. Il a d\u2019ailleurs rejet\u00e9 l\u2019id\u00e9e du \u00abacheter fran\u00e7ais\u00bb : \u00abLa question n\u2019est pas d\u2019acheter fran\u00e7ais (\u2026) la question c\u2019est le \u2018made in France\u2019\u00bb.<br \/>","source":"Intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e du pr\u00e9sident","lien_source":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Bq3xCcJzS54&feature=related"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2011-12-07","texte":"\u00abSi c'est pour la France, alors on produit en France ! (\u2026) Qualit\u00e9, fiabilit\u00e9, savoir-faire. Il y a plein d'avantages \u00e0 relocaliser en France la production\u00bb. Le candidat socialiste se prononce \u00e9galement en faveur d\u2019un  \u00abpatriotisme \u00e9conomique destin\u00e9 \u00e0 pousser \u00e0 l\u2019achat de produits fran\u00e7ais\u00bb sans pr\u00e9ciser en quoi consisterait ce dernier.<br \/>","source":"D\u00e9placement au Creusot","lien_source":"http:\/\/www.lepoint.fr\/fil-info-reuters\/francois-hollande-plaide-pour-le-patriotisme-industriel-07-12-2011-1404908_240.php"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abMarine Le Pen s\u2019est engag\u00e9e \u00e0 faire voter, si elle est \u00e9lue, une loi baptis\u00e9e \u2018Achetons fran\u00e7ais\u2019, susceptible de favoriser la cr\u00e9ation de 500 000 emplois industriels sur cinq ans\u00bb. Elle reste, par contre, sceptique quant \u00e0 la capacit\u00e9 de la France, dans le contexte actuel, \u00e0 favoriser \u00abses PME et PMI nationales\u00bb, mettant en cause \u00able trait\u00e9 de Lisbonne\u00bb.<br \/>","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/2011\/12\/19\/produire-francais-marine-le-pen-la-plus-credible\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"2011-12-04","texte":"Le candidat centriste souhaite favoriser la production en France en proposant \u00abun label \u2018produit en France\u2019 qui indiquerait la part du produit provenant de notre sol\u00bb. Il consid\u00e8re \u00e9galement qu\u2019il faut \u00abacheter fran\u00e7ais\u00bb, \u00abune d\u00e9marche civique\u00bb, selon lui.<br \/>","source":"RTL","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2011\/12\/04\/01002-20111204ARTFIG00191-bayrou-relance-le-slogan-acheter-francais.php"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2011-12-18","texte":"Consid\u00e8re que le label \u00aborigine France garantie\u00bb vot\u00e9 en mai 2011 n\u2019est pas efficace car il \u00abculpabilise les consommateurs\u00bb. Favorable \u00e0 la r\u00e9industrialisation, il propose de \u00abplanifier la r\u00e9introduction d\u2019un produit quand sa production n\u2019existe plus en France ou en Europe\u00bb. Il s\u2019oppose lui aussi au \u00abacheter fran\u00e7ais\u00bb qu\u2019il voit comme \u00e9tant \u00abune vaste plaisanterie (\u2026) Quand vous montez dans une Renault, il y a deux chances sur trois que vous montiez dans une voiture construite \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00bb.<br \/>","source":"BFMTV","lien_source":"http:\/\/www.bfmtv.com\/bfmtv-2012-l-interview-le-point-jean-luc-actu20662.html"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Contre","date_prise_position":"2011-12-12","texte":"La candidate EELV consid\u00e8re qu\u2019il faut plut\u00f4t prot\u00e9ger \u00able march\u00e9 europ\u00e9en\u00bb et que \u00abce n\u2019est pas la nationalit\u00e9 (d\u2019un produit, ndlr) qui doit primer mais la qualit\u00e9\u00bb.<br \/>","source":"Communiqu\u00e9 d'EELV","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/flash-actu\/2011\/12\/12\/97001-20111212FILWWW00477-l-equipe-joly-critique-bayrou.php"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe serai le candidat du protectionnisme intelligent. Je veux dire par l\u00e0 aller au bout de la logique du 'acheter fran\u00e7ais' et du 'produire en France' qui est de donner aux entreprises les moyens de rester en France\u00bb. Mais le pr\u00e9sident de Debout la R\u00e9publique ne donne pas de d\u00e9tails quant aux moyens qu\u2019il compte mettre en place.<br \/>","source":"20 Minutes","lien_source":"http:\/\/www.20minutes.fr\/ledirect\/842498\/nicolas-dupont-aignan-candidat-protectionnisme-intelligent"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Contre","date_prise_position":"2012-01-10","texte":"\u00abLa pire des choses pour la classe ouvri\u00e8re serait que, si elle retrouve l\u2019\u00e9nergie pour mener des luttes, (\u2026), celles-ci soient d\u00e9tourn\u00e9es vers de fausses voies. D\u00e9j\u00e0, des charlatans ne manquent pas pour en proposer : du protectionnisme d\u00e9clin\u00e9 de diff\u00e9rentes mani\u00e8res par l\u2019extr\u00eame droite ou la gauche r\u00e9formiste au \u2018produire et\/ou acheter fran\u00e7ais\u2019\u00bb.<br \/>","source":"Site de Lutte Ouvri\u00e8re","lien_source":"http:\/\/www.lutte-ouvriere.org\/documents\/archives\/la-revue-lutte-de-classe\/serie-actuelle-1993\/article\/nathalie-arthaud-candidate-de-20698"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""}]}],"Europe":[{"question":{"id_question":"4f5632dc0c05c","titre":"Faut-il mutualiser la dette des Etats europ\u00e9ens ?","date_creation":"2012-03-06 16:53:00","decryptage_figaro":"Apr\u00e8s une monnaie unique, une dette publique commune pour enrayer la crise de la zone euro? L\u2019id\u00e9e, associ\u00e9e \u00e0 un strict contr\u00f4le des budgets nationaux, a notamment \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne. Il s\u2019agirait de prot\u00e9ger les \u00c9tats les plus faibles (Gr\u00e8ce, Portugal, etc.) des exc\u00e8s des march\u00e9s en mixant leur dette \u00e0 celles des \u00c9tats les plus solides (Allemagne, Finlande, Pays-Bas, etc.). Les premiers paieraient moins d\u2019int\u00e9r\u00eats sur leur dette, les seconds verraient leurs taux probablement augmenter.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"1340392653001","position_une":false},"theme":{"id_theme":"europe"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2011-12-05","texte":"\u00abLes eurobonds ne sont en aucun cas une solution \u00e0 la crise. Quelle dr\u00f4le d\u2019id\u00e9e que celle qui consisterait \u00e0 mutualiser la dette : la France et l\u2019Allemagne contribueraient \u00e0 payer la dette des autres sans pouvoir contr\u00f4ler la dette des autres\u00bb.<br \/>","source":"Conf\u00e9rence de presse franco-allemande","lien_source":"http:\/\/www.lemonde.fr\/election-presidentielle-2012\/article\/2011\/12\/05\/paris-et-berlin-veulent-un-nouveau-traite-a-vingt-sept-ou-a-dix-sept_1613622_1471069.html"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa dette europ\u00e9enne doit \u00eatre partiellement mutualis\u00e9e par la mise en place d\u2019euro-obligations\u00bb. Mais il n'explique pas ce que cela impliquerait. Il se prononce \u00e9galement pour un r\u00f4le \u00e9largi de la BCE : \u00abJe respecte son ind\u00e9pendance, je la voudrais plus attentive \u00e0 la situation de notre \u00e9conomie r\u00e9elle, je souhaite qu'elle puisse \u00e9largir son r\u00f4le de pr\u00eateur et intervenir de fa\u00e7on mesur\u00e9e contre la sp\u00e9culation dans le cadre de ses actuels statuts\u00bb.<br \/>","source":"France Inter","lien_source":"http:\/\/www.boursier.com\/actualites\/economie\/francois-hollande-plaide-pour-une-dette-europeenne-partiellement-mutualisee-12104.html"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abAngela Merkel refuse les eurobonds qui am\u00e8neraient les Allemands \u00e0 couvrir les dettes des autres pays de la zone euro, dans le seul but de renflouer une monnaie unique nocive et d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9e. Comme on la comprend !\u00bb<br \/>","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/2012\/01\/18\/lallemagne-choisit-le-patriotisme-economique\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abL\u2019Union Europ\u00e9enne et la Banque centrale europ\u00e9enne doivent mutualiser la dette des Etats europ\u00e9ens\u00bb.<br \/>","source":"France Inter","lien_source":"http:\/\/www.mouvementdemocrate.fr\/medias\/bayrou-france-inter-200611.html"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Contre","date_prise_position":"2011-08-23","texte":"\u00abLes eurobonds ne peuvent juguler une crise sp\u00e9culative (\u2026) Il faut prendre l\u2019argent l\u00e0 o\u00f9 il est : on augmente les imp\u00f4ts des plus riches et des grandes soci\u00e9t\u00e9s\u00bb.<br \/>","source":"Le Monde","lien_source":"http:\/\/www.liberation.fr\/politiques\/01012355660-melenchon-detaille-ses-propositions-face-a-la-crise"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"La candidate EELV propose la \u00abmutualisation des dettes par des eurobonds\u00bb.<br \/>","source":"Projet EELV","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/files\/2011\/09\/Tract_budget_nov11_OK_BD.pdf"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"2011-08-18","texte":"A la suite d\u2019une question sur la mutualisation de la dette, il r\u00e9pond : \u00abOn amuse les Fran\u00e7ais avec de fausses solutions\u00bb.<br \/>","source":"Europe 1","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/xklkuj_nda-sur-europe-1_news?start=151#from=embediframe"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Jacques Cheminade veut \u00aborganiser une proc\u00e9dure coordonn\u00e9e de d\u00e9faut des \u00c9tats sur leur dette publique, au niveau des \u00c9tats europ\u00e9ens comme \u00e0 celui des participants au Nouveau Bretton Woods, en s\u00e9parant les dettes l\u00e9gitimes des dettes ill\u00e9gitimes qui seront effac\u00e9es.\u00bb","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]}],"Politique \u00e9trang\u00e8re":[{"question":{"id_question":"4f91a9d32827f","titre":"Faut-il retirer les troupes fran\u00e7aises d'Afghanistan avant 2013 ?","date_creation":"2012-04-20 20:24:19","decryptage_figaro":"Les forces de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise sont engag\u00e9es en Afghanistan depuis 2001. Actuellement, 3.600 militaires fran\u00e7ais interviennent principalement au sein de la mission de \u201cLa force internationale d'assistance et de s\u00e9curit\u00e9\u201d (ISAF). Alors que le calendrier de l\u2019OTAN fixe le retrait de ses troupes en Afghanistan pour 2014, Nicolas Sarkozy a annonc\u00e9 l\u2019avancement de la date \u00e0 2013, apr\u00e8s une ann\u00e9e particuli\u00e8rement meurtri\u00e8re pour les troupes fran\u00e7aises qui porte le bilan \u00e0 83 morts. Suite \u00e0 ces lourdes pertes, d\u2019autres politiques se sont d\u00e9clar\u00e9s favorables \u00e0 un retrait des forces militaires avant la fin de l\u2019ann\u00e9e 2012.  <br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"politique-etrangere"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-04-20","texte":"Apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 fin  janvier \u00able retour de 1.000 hommes\u00bb pour cette ann\u00e9e, Nicolas Sarkozy a affirm\u00e9 que le retrait des troupes \u00abse poursuivra en 2013, avec la totalit\u00e9 de nos forces combattantes. En 2014, il ne restera que quelques centaines de formateurs pour soutenir l\u2019arm\u00e9e afghane. [...] Je trouve totalement irresponsable, et m\u00eame dangereuse, l\u2019id\u00e9e d\u2019un retrait pr\u00e9cipit\u00e9 de toutes nos forces d\u2019ici fin 2012\u00bb. <br \/>","source":"Essentiel","lien_source":"http:\/\/www.essentiel-int.com\/template.asp?page=article&idrubrique=3&idarticle=74"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJ\u2019engagerai un retrait imm\u00e9diat de nos troupes d\u2019Afghanistan : il n\u2019y aura plus de troupes fran\u00e7aises dans ce pays \u00e0 la \ufb01n de l\u2019ann\u00e9e 2012.\u00bb Sur Europe 1, il a pr\u00e9cis\u00e9 que la coop\u00e9ration ne \u00absera pas militaire\u00bb apr\u00e8s le rapatriement des forces fran\u00e7aises.<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/francoishollande.fr\/assets\/Uploads\/Projet_presidentiel_Francois_Hollande.pdf"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"2012-04-17","texte":"\u00abSi je suis \u00e9lue pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, nos troupes quitteront l'Afghanistan sans d\u00e9lai.\u00bb<br \/>","source":"Nouvel Observateur","lien_source":"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/election-presidentielle-2012\/20120417.OBS6418\/afghanistan-ce-qu-en-disent-les-candidats.html"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Contre","date_prise_position":"2012-04-17","texte":"\u00abUn retrait unilat\u00e9ral et pr\u00e9cipit\u00e9 serait dangereux du point de vue op\u00e9rationnel et tr\u00e8s risqu\u00e9 pour l'\u00e9quilibre ult\u00e9rieur du pays. Ce serait pour les talibans un succ\u00e8s psychologique. Une telle d\u00e9cision doit donc \u00eatre prise en concertation avec nos alli\u00e9s.\u00bb<br \/>","source":"Nouvel Observateur","lien_source":"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/election-presidentielle-2012\/20120417.OBS6418\/afghanistan-ce-qu-en-disent-les-candidats.html"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-20","texte":"\u00abNos soldats doivent quitter imm\u00e9diatement l'Afghanistan.\u00bb<br \/>","source":"L'Humanit\u00e9","lien_source":"http:\/\/www.humanite.fr\/soldats-tues-en-afghanistan-retrait-des-troupes-jl-melenchon-488268"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2012-04-17","texte":"\u00abL'arm\u00e9e fran\u00e7aise doit quitter l'Afghanistan avant la fin de l'ann\u00e9e. Mais la diplomatie fran\u00e7aise, avec les autres \u00c9tats membres de l'Union europ\u00e9enne, doit prendre le relais pour inciter \u00e0 une grande conf\u00e9rence pour la paix dans la r\u00e9gion.\u00bb<br \/>","source":"Nouvel Observateur","lien_source":"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/election-presidentielle-2012\/20120417.OBS6418\/afghanistan-ce-qu-en-disent-les-candidats.html"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-04-17","texte":"\u00abLe retour de nos troupes d'Afghanistan est une priorit\u00e9 absolue qu'il faut mettre en \u0153uvre le plus rapidement possible tout en respectant la s\u00e9curit\u00e9 de nos soldats.\u00bb<br \/>","source":"Nouvel Observateur","lien_source":"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/election-presidentielle-2012\/20120417.OBS6418\/afghanistan-ce-qu-en-disent-les-candidats.html"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"2012-04-17","texte":"\u00abLes soldats fran\u00e7ais doivent quitter l'Afghanistan tout de suite.\u00bb<br \/>","source":"Nouvel Observateur","lien_source":"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/election-presidentielle-2012\/20120417.OBS6418\/afghanistan-ce-qu-en-disent-les-candidats.html"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"2012-04-17","texte":"\u00abJe suis pour le retrait imm\u00e9diat de toutes les troupes fran\u00e7aises o\u00f9 qu'elles soient, \u00e0 commencer par l'Afghanistan.\u00bb<br \/>","source":"Nouvel Observateur","lien_source":"http:\/\/tempsreel.nouvelobs.com\/election-presidentielle-2012\/20120417.OBS6418\/afghanistan-ce-qu-en-disent-les-candidats.html"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-04-15","texte":"\u00abIl faut retirer nos troupes d\u2019Afghanistan d\u00e8s que possible. [...]  Il faut voir avec les pays limitrophes comment on peut acc\u00e9l\u00e9rer ce retrait.\u00bb<br \/>","source":"Meeting interactif ","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/xq6kqx_afghanistan-moyen-orient-question-a-jacques-cheminade-7_news"}]},{"question":{"id_question":"4f71c652297c8","titre":"Faut-il quitter le commandement int\u00e9gr\u00e9 de l'OTAN ?","date_creation":"2012-03-27 15:53:22","decryptage_figaro":"La France est l'un des membres fondateurs de l'Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), lors de sa cr\u00e9ation en 1949. Elle quitte la structure militaire int\u00e9gr\u00e9e en 1966, sous la pr\u00e9sidence du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, tout en restant membre de l'Alliance. Le 11 mars 2009, Nicolas Sarkozy propose le retour du pays dans le commandement militaire int\u00e9gr\u00e9, que le parlement adopte le 17 mars, quelques jours avant le soixanti\u00e8me anniversaire de l\u2019OTAN. Cette r\u00e9int\u00e9gration s'est traduite par le d\u00e9ploiement de quelque 800 militaires fran\u00e7ais dans la quinzaine d'\u00e9tats-majors de la structure militaire de l'OTAN.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"politique-etrangere"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2009-03-11","texte":"En 2009, Nicolas Sarkozy expliquait que \u00able rapprochement avec l'Otan conforte notre ind\u00e9pendance nationale\u00bb, alors que le choix inverse \u00ablimite nos marges de man\u0153uvre\u00bb. C\u2019est pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9int\u00e9grer la France dans le commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN, afin que la France ne reste pas \u00ab\u00e0 l'\u00e9cart de la structure militaire. [...] La France doit codiriger plut\u00f4t que subir.\u00bb<br \/>","source":"Le Figaro","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/international\/2009\/03\/11\/01003-20090311ARTFIG00615-otan-la-france-doit-codiriger-plutot-que-subir-.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-03-15","texte":"\u00abS\u2019il n\u2019y a pas un r\u00e9haussement de la participation dans l'\u00e9tat-major et deuxi\u00e8mement un progr\u00e8s de l\u2019Europe de la d\u00e9fense, nous regarderons notre pr\u00e9sence dans l\u2019organisation mondiale. [...] Je ne vais pas dire que je vais sortir tout de suite. Je vais dire que je vais ren\u00e9gocier la position de la France dans cette organisation militaire.\u00bb <br \/>","source":"France T\u00e9l\u00e9visions","lien_source":"http:\/\/www.francetv.fr\/2012\/minute-par-minute-hollande-a-dpda-110882 "},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Marine Le Pen est pour \u00abune sortie du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN\u00bb.<br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/le-projet\/politique-etrangere\/politique-etrangere\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2009-03-12","texte":"En 2009, Fran\u00e7ois Bayrou avait fustig\u00e9 le retour dans le commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN : \u00abNous sommes dans l'Alliance atlantique depuis le premier jour et nous n'avons jamais manqu\u00e9 \u00e0 nos obligations. Mais rejoindre le commandement int\u00e9gr\u00e9, \u00e7a veut dire \u00eatre d\u00e9finitivement align\u00e9s \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un ensemble, sous commandement am\u00e9ricain, et influence pr\u00e9pond\u00e9rante des \u00c9tats-Unis.\u00bb<br \/>","source":"Le Figaro","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2009\/03\/12\/01002-20090312ARTFIG00729-pour-bayrou-sarkozy-jette-aux-orties-l-heritage-gaulliste-.php"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abNous d\u00e9ciderons, imm\u00e9diatement, le retrait de la France de l\u2019OTAN et nous nous battrons pour la dissolution de cette organisation.\u00bb<br \/>","source":"Programme du Front de gauche","lien_source":"http:\/\/www.jean-luc-melenchon.fr\/arguments\/telechargez-le-programme-lhumain-dabord\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"Si le programme d'Europe \u00c9cologie-Les Verts indique le retrait de la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l'OTAN, Eva Joly ne reprend pas la m\u00eame formulation dans son projet : \u00abLa d\u00e9fense fran\u00e7aise sera r\u00e9organis\u00e9e en la fondant dans une force de d\u00e9fense europ\u00e9enne, sur le principe du d\u00e9sarmement et la sortie progressive et ma\u00eetris\u00e9e du nucl\u00e9aire militaire.\u00bb <br \/>","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abL\u2019OTAN est un anachronisme qui date de la Guerre froide. Il est donc inadmissible que Nicolas Sarkozy soit revenu sur la d\u00e9cision du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle de 1966 : la France n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 \u00eatre sous la tutelle militaire des \u00c9tats-Unis ! C\u2019est pourquoi je sortirai la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN et je fixerai un objectif de maintien de notre budget de d\u00e9fense \u00e0 2 % du PIB (hors pensions).\u00bb<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.debout-la-republique.fr\/sites\/default\/files\/brochure_37_propositions_web.pdf#utm_source=projet0212&utm_medium=site&utm_campaign=dldirect&utm_content=page"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLe NPA propose le retrait imm\u00e9diat de l\u2019OTAN.\u00bb<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Desarmement-unilateral"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00c0 propos de l\u2019OTAN, Jacques Cheminade explique : \u00abNous devons y faire entendre notre voix, puisque nous y sommes, et si elle n\u2019est pas \u00e9cout\u00e9e, refaire ce que fit le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle en 1966.\u00bb<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Une-armee-republicaine-de-citoyens-contre-les-armees-imperiales-de_00468"}]}],"Energie":[{"question":{"id_question":"4f57811cf140e","titre":"Faut-il sortir du nucl\u00e9aire ?","date_creation":"2012-03-07 16:39:08","decryptage_figaro":"Avec son parc de 58 r\u00e9acteurs r\u00e9partis sur 19 centrales, la France est le deuxi\u00e8me producteur mondial d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire derri\u00e8re les Etats-Unis et 78% de son \u00e9lectricit\u00e9 provient du nucl\u00e9aire. Selon Eurostat, la France dispose de l'une des \u00e9lectricit\u00e9s les moins ch\u00e8res d'Europe \u00e0 12,89 euros\/100kWh. Mais la catastrophe de Fukushima et la d\u00e9cision de plusieurs pays, dont l'Allemagne, de sortir du nucl\u00e9aire ont remis la question du bouquet \u00e9nerg\u00e9tique sur la table. la commission Energie 2050 a chiffr\u00e9 \u00e0 750 milliards d'euros le co\u00fbt d'un \u00e9ventuel d\u00e9mant\u00e8lement.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":3},"theme":{"id_theme":"energie"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-10-26","texte":"\u00abLe nucl\u00e9aire, \u00e9nergie de transition, constitue la solution pour encore trois \u00e0 quatre d\u00e9cennies\u00bb. Veut voter \u00abune loi-cadre sur l\u2019\u00e9nergie qui pourra d\u00e9finir le mix \u00e9nerg\u00e9tique qui aboutira \u00e0 son terme \u00e0 des \u00e9nergies sans nuisances\u00bb.<br \/>","source":"Pr\u00e9sentation de son agenda 2012-2020","lien_source":"http:\/\/bayrou.fr\/article\/gouverner-cest-prevoir-gouverner-cest-vouloir"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"Pour Cheminade, il est \u201cirresponsable de vouloir sortir du nucl\u00e9aire, comme si on pouvait abdiquer face \u00e0 la connaissance et \u00e0 ses applications. [...] Il faut absolument reconsid\u00e9rer le nucl\u00e9aire comme une \u00e9tape n\u00e9cessaire du d\u00e9veloppement humain, dans une dynamique o\u00f9 la d\u00e9couverte et la cr\u00e9ativit\u00e9 redeviennent les piliers de l\u2019\u00e9conomie.\u201d","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-03-15","texte":"\u00abLe gouvernement, plut\u00f4t que de d\u00e9fendre bec et ongles la fili\u00e8re, ferait mieux de soumettre par r\u00e9f\u00e9rendum  la question de savoir si la lib\u00e9ralisation doit \u00eatre poursuivie ou si nous devons, au contraire, la confier de nouveau \u00e0 un secteur public qui disposerait de l'ensemble des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 une s\u00e9curisation et une efficacit\u00e9 maximale des sites\u00bb.<br \/>","source":"Communiqu\u00e9","lien_source":"http:\/\/info.france2.fr\/politique\/dupont-aignan-s-invite-dans-le-debat-du-nucleaire-67829609.html"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-11-28","texte":"\u00abIl faut r\u00e9duire \u00e0 l'horizon 2025 la part du nucl\u00e9aire dans la production d'\u00e9lectricit\u00e9 de 75% \u00e0 50% et de faire monter celle des \u00e9nergies renouvelables (\u2026), la plus ancienne de nos centrales \u2013 Fessenheim \u2013 sera arr\u00eat\u00e9e; le chantier de Flamanville sera conduit \u00e0 son terme\u00bb.<br \/>","source":"Le Monde","lien_source":"http:\/\/www.lemonde.fr\/idees\/article\/2011\/11\/28\/reussir-la-transition-energetique-par-francois-hollande_1609899_3232.html"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2011-11-19","texte":"\u00abLes \u00e9tudes ind\u00e9pendantes concordent pour dire que l'on peut sortir du nucl\u00e9aire en 20-25 ans\u00bb. <br \/>","source":"La D\u00e9p\u00eache","lien_source":"http:\/\/www.ladepeche.fr\/article\/2011\/11\/19\/1218967-eva-joly-on-peut-sortir-du-nucleaire-en-20-25-ans.html"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-11-17","texte":"\u00abA terme c'est effectivement une \u00e9nergie dangereuse, il faut donc garder en vue la n\u00e9cessit\u00e9 de se s\u00e9parer du nucl\u00e9aire. Mais pour l'instant nous n'avons pas assez investi dans la recherche (...) pour que les \u00e9nergies renouvelables remplacent le nucl\u00e9aire\u00bb. <br \/>","source":"Le Parisien","lien_source":"http:\/\/www.leparisien.fr\/flash-actualite-politique\/marine-le-pen-sortir-du-nucleaire-aujourd-hui-serait-une-folie-17-11-2011-1725244.php"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe suis personnellement favorable \u00e0 une sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire (\u2026) Puisque cette question n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 soumise au peuple lui-m\u00eame, faisons le maintenant. Rendons-le juge du probl\u00e8me \u00e0 trancher. Proposons un r\u00e9f\u00e9rendum  au pays\u00bb.<br \/>","source":"Lettre adress\u00e9e aux candidats de gauche","lien_source":"http:\/\/www.marianne2.fr\/Exclusif-Melenchon-interpelle-les-candidats-de-gauche-sur-le-nucleaire_a211934.html"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abIl est urgent de planifier la sortie du nucl\u00e9aire. Un sc\u00e9nario de sortie en moins de 10 ans est propos\u00e9 par le NPA afin de r\u00e9pondre \u00e0 cette urgence. Une telle sortie du nucl\u00e9aire devrait s\u2019articuler avec une politique radicale de transition \u00e9nerg\u00e9tique mettant en priorit\u00e9 l\u2019accent sur la r\u00e9duction des consommations \u00e9nerg\u00e9tiques, le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies renouvelables\u00bb.<br \/>","source":"Site officiel de Philippe Poutou","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Le-nucleaire-sur-est-une-chimere"},{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2011-11-17","texte":"\u00abVouloir abandonner cette \u00e9nergie ou r\u00e9duire autoritairement sa part, cela signifie des dommages consid\u00e9rables pour notre \u00e9conomie. Pour les industriels, cela voudrait dire payer leur \u00e9nergie 40% plus cher (\u2026) Je ne laisserai pas brader cet avantage, dilapider cet h\u00e9ritage industriel. Tous les chefs d'\u00c9tat fran\u00e7ais depuis 1958 ont maintenu cet effort\u00bb.<br \/>","source":"C\u00e9l\u00e9bration des 3 ans du FSI","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2011\/11\/17\/01002-20111117ARTFIG00708-sarkozy-ne-laissera-pas-brader-le-nucleaire.php"}]}],"Institutions":{"1":{"question":{"id_question":"4f7312cdd7356","titre":"Faut-il instaurer la VIe R\u00e9publique ?","date_creation":"2012-03-28 15:31:57","decryptage_figaro":"Fond\u00e9e en 1958, la Ve R\u00e9publique est un r\u00e9gime semi-pr\u00e9sidentiel, succ\u00e9dant \u00e0 la tr\u00e8s parlementaire IVe R\u00e9publique, fragilis\u00e9e par l\u2019instabilit\u00e9 minist\u00e9rielle. Les innovations institutionnelles de la nouvelle Constitution visent \u00e0 inverser le rapport de forces entre les pouvoirs : l'ex\u00e9cutif est renforc\u00e9 et le pouvoir du Parlement r\u00e9duit. Le chef de l\u2019\u00c9tat dispose de nombreuses pr\u00e9rogatives, dont le droit de dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e, et tire sa l\u00e9gitimit\u00e9 du peuple par le suffrage universel depuis 1962. Aujourd\u2019hui, ce \u00abpr\u00e9sidentialisme \u00e0 la fran\u00e7aise\u00bb est remis en cause par une partie de la classe politique. Pour assouplir un texte cinquantenaire, la Constitution a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e quinze fois, alimentant r\u00e9guli\u00e8rement le d\u00e9bat sur l\u2019instauration d\u2019une base juridique nouvelle.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"institutions"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2011-12-01","texte":"\u00abDe tous les grands pays d\u00e9velopp\u00e9s, il est celui dont le syst\u00e8me institutionnel a le mieux r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 la crise. Gr\u00e2ce \u00e0 ses institutions, il peut \u00eatre gouvern\u00e9 m\u00eame quand les temps sont difficiles. Ce n'est pas en passant \u00e0 la VIe R\u00e9publique qui ne serait en r\u00e9alit\u00e9 qu'un retour \u00e0 la IVe, que la France ma\u00eetrisera mieux son destin.\u00bb<br \/>","source":"Meeting de Toulon","lien_source":"http:\/\/www.elysee.fr\/president\/les-actualites\/discours\/2011\/discours-du-president-de-la-republique-a-toulon.12553.html"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-03-03","texte":"\u00abJe ne suis pas venu vous pr\u00e9senter une nouvelle constitution. Nous en avons eu dix-neuf depuis la R\u00e9volution fran\u00e7aise, et nous devons faire une pause. Ce qui ne signifie pas -je veux rassurer certains de mes amis- de renoncer \u00e0 faire \u00e9voluer notre texte fondamental dans le cadre d'une R\u00e9publique nouvelle.\u00bb<br \/>","source":"Meeting de Dijon","lien_source":"http:\/\/blogs.mediapart.fr\/blog\/paul-allies\/270312\/peut-presider-autrement-la-v-republique"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe soumettrai au r\u00e9f\u00e9rendum une loi-cadre sur la moralisation de la vie publique.\u00bb<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/bayrou.fr\/le-programme-en-detail\/un-nouveau-contrat-democratique"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Jean-Luc M\u00e9lenchon est pour la \u00abfondation d\u2019une VIe R\u00e9publique parlementaire, sociale et participative\u00bb. <br \/>","source":"Programme du Front de gauche","lien_source":"http:\/\/www.placeaupeuple2012.fr\/wp-content\/uploads\/humain_dabord.pdf"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abPartageons les pouvoirs en construisant une VI\u00e8me R\u00e9publique o\u00f9 les pouvoirs soient d\u00e9centralis\u00e9s, et om les citoyens auront un pouvoir effectiv. Cet \u00e9quilibre nouveau ne nuira pas \u00e0 l\u2019affirmation d\u2019un \u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, ferme et juste, suffisamment fort, en particulier, pour assurer la soutenabilit\u00e9 de nos finances publiques.\u00bb <br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/files\/2012\/02\/projet-evajoly-final.pdf"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"2007-03-31","texte":"Lors de la pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9lection, Nicolas Dupont-Aignan s'\u00e9tait exprim\u00e9 sur la VIe R\u00e9publique : \u00abJe suis sceptique sur l'id\u00e9e d'une VI\u00e8me R\u00e9publique, nouvelle tarte \u00e0 la cr\u00e8me qui permettrait de tout r\u00e9soudre. Pour moi, la vraie question est de redonner au peuple le pouvoir qui aujourd'hui appartient \u00e0 quelques entreprises. Il reste que la V\u00e8me R\u00e9publique m\u00e9rite d'\u00eatre corrig\u00e9e. Je propose notamment l'instauration du r\u00e9f\u00e9rendum d'initiative populaire ou la revalorisation du r\u00f4le du parlement.\u00bb<br \/>","source":"L'Internaute","lien_source":"http:\/\/www.linternaute.com\/actualite\/interviews\/06\/nicolas-dupont-aignan\/chat-nicolas-dupont-aignan.shtml"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa Ve r\u00e9publique est malade. [...] Seule une v\u00e9ritable rupture d\u00e9mocratique r\u00e9habiliterait la politique, en cr\u00e9ant de nouvelles institutions, en les lib\u00e9rant de l\u2019emprise du march\u00e9, en instaurant une r\u00e9publique sociale et d\u00e9mocratique fond\u00e9e sur le syst\u00e8me proportionnel, et sur le contr\u00f4le des \u00e9lus et des gouvernants par la population.\u00bb<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Les-institutions-il-y-a-urgence-d"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa Constitution de la Ve R\u00e9publique ne peut et ne doit pas \u00eatre boulevers\u00e9e comme le voudraient certains r\u00eavant d\u2019une VIe. Elle doit \u00eatre s\u00e9rieusement amend\u00e9e et bonifi\u00e9e, afin que nos institutions redeviennent garantes du bien commun et suscitent l\u2019engagement citoyen.\u00bb<br \/>\r\n<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Executif-Legislatif_00568"}]},"2":{"question":{"id_question":"4f6b8c7eb8db6","titre":"Faut-il recourir \u00e0 la proportionnelle int\u00e9grale pour tous les scrutins ?","date_creation":"2012-03-22 21:33:02","decryptage_figaro":"Depuis 1958, les d\u00e9put\u00e9s sont \u00e9lus au suffrage universel par le scrutin uninominal majoritaire \u00e0 deux tours. Seul cas \u00e0 part : les l\u00e9gislatives de 1986 qui ont eu lieu \u00e0 la proportionnelle int\u00e9grale sur des listes d\u00e9partementales. Ce type de scrutin permet la repr\u00e9sentation des petits partis politiques en fonction des scores obtenus : en 1986, le FN avait ainsi obtenu 35 si\u00e8ges de d\u00e9put\u00e9s. Les opposants de la proportionnelle int\u00e9grale \u00e9voquent un risque d\u2019affaiblissement des majorit\u00e9s entra\u00eenant un retour \u00e0 l\u2019instabilit\u00e9 politique de la IVe R\u00e9publique. Actuellement, la limite du nombre des d\u00e9put\u00e9s est fix\u00e9e \u00e0 577. Toute modification du scrutin entra\u00eenerait de facto un red\u00e9coupage des circonscriptions pour les l\u00e9gislatives de 2017.","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"institutions"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-04-05","texte":"Lors de sa conf\u00e9rence de presse du 5 avril 2012, Nicolas Sarkozy s'est prononc\u00e9 sur une dose de proportionnelle \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale : \u00abJe crois au scrutin majoritaire car il permet de d\u00e9gager une majorit\u00e9 claire et refuse l'instabilit\u00e9 que l'on peut voir ailleurs. L'ouverture \u00e0 hauteur de 10% est, je pense, sage\u00bb<br \/>","source":"Le Figaro","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/flash-actu\/2012\/04\/05\/97001-20120405FILWWW00823-10-de-proportionnelle-a-l-assemblee.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"Dans son programme, Fran\u00e7ois Hollande explique \u00e0 la 48\u00e8me proposition qu\u2019il introduira \u00abune part de proportionnelle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00bb sans indiquer \u00e0 quelle hauteur. Mercredi 2 mai, il a d\u00e9clar\u00e9 sur BFMTV que \u00ab100 d\u00e9put\u00e9s devraient \u00eatre \u00e9lus \u00e0 la proportionnelle\u00bb en pr\u00e9cisant qu'il faudra \u00abrevoir le nombre de d\u00e9put\u00e9s, et pas \u00e0 la hausse\u00bb.<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/francoishollande.fr\/le-projet\/"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cUne loi organique sera vot\u00e9e pour instaurer le scrutin proportionnel \u00e0 toutes les \u00e9lections, nationales ou locales, directes ou indirectes. Il est en effet essentiel d\u2019assurer la repr\u00e9sentation de toutes les sensibilit\u00e9s politiques choisies par les \u00e9lecteurs, notamment au niveau de l\u2019Assembl\u00e9e Nationale.\u201d","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u201cLe r\u00e9f\u00e9rendum fixera une loi \u00e9lectorale qui conservera comme aujourd'hui les trois quarts des si\u00e8ges \u00e9lus comme maintenant au scrutin majoritaire. Un quart des si\u00e8ges sera disponible pour une attribution au scrutin proportionnel. La r\u00e8gle favorisera deux imp\u00e9ratifs : d\u00e9gager une majorit\u00e9 et repr\u00e9senter enfin de mani\u00e8re substantielle les courants d'opinion qui passent la barre de 5 % des voix \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\u201d","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.bayrou.fr\/"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cLa proportionnelle sera r\u00e9tablie pour toutes les \u00e9lections.\u201c","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.jean-luc-melenchon.fr\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Eva Joly est favorable \u00e0 \u201cla g\u00e9n\u00e9ralisation de la proportionnelle \u00e0 toutes les \u00e9lections\u201d.","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u201cJ\u2019instaurerai \u00e9galement une dose de proportionnelle pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives.\u201d","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.debout-la-republique.fr\/-Le-projet-politique-.html "},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Philippe Poutou veut \u201cinstaurer la proportionnelle int\u00e9grale \u00e0 toutes les \u00e9lections\u201d.","source":"Site officiel de Philippe Poutou","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u201cJe demanderai qu\u2019une dose de repr\u00e9sentativit\u00e9 en faveur des formations minoritaires soit assur\u00e9e au sein de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. A cet effet, l\u2019\u00e9lection \u00e0 la proportionnelle sur une liste nationale devra \u00eatre pr\u00e9vue pour une minorit\u00e9 de d\u00e9put\u00e9s (20 \u00e0 25 % des si\u00e8ges, soit, dans notre projet, 80 \u00e0 100 d\u00e9put\u00e9s sur 400). Il s\u2019agit d\u2019\u00e9viter l\u2019\u00e9touffement caus\u00e9 par un suffrage majoritaire \u00e0 deux tours sans contrepoids, aggrav\u00e9 par notre syst\u00e8me de financement de la vie politique.\u201d","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/"}]},"3":{"question":{"id_question":"4f68ecdd4d4b5","titre":"Faut-il interdire le cumul des mandats ?","date_creation":"2012-03-20 21:47:25","decryptage_figaro":"La loi pr\u00e9voit d\u00e9j\u00e0 l\u2019interdiction de certains cumuls de mandats \u00e9lectoraux. Par exemple, un parlementaire ne peut \u00eatre \u00e9lu dans les deux chambres simultan\u00e9ment et ne peut pas \u00eatre \u00e9lu au Parlement europ\u00e9en. Il est \u00e9galement interdit aux parlementaires d\u2019assurer plus d\u2019un mandat local (conseil r\u00e9gional, g\u00e9n\u00e9ral, municipal dans les villes d\u2019au moins 3500 habitants). L\u2019interdiction stricte du cumul des mandats permettrait notamment d\u2019assurer le renouvellement de la classe politique. Autre effet : la baisse de la r\u00e9mun\u00e9ration des \u00e9lus qui cumulent les traitements de leurs diff\u00e9rents mandats.","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"institutions"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-04-26","texte":"\u00abIl faut que je fasse mon mea-culpa : ce n'est pas normal que les ministres puissent \u00eatre maires ou pr\u00e9sidents d'ex\u00e9cutif.\u00bb<br \/>","source":"Des paroles et des actes, France 2","lien_source":"http:\/\/www.acteurspublics.com\/2012\/04\/27\/hollande-et-sarkozy-d-accord-pour-avoir-des-ministres-a-temps-plein"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-27","texte":"\u00abIl y aura une limitation stricte du cumul des mandats. Je vais \u00eatre encore plus clair, le parlementaire, qu\u2019il soit d\u00e9put\u00e9 ou qu\u2019il soit s\u00e9nateur, ne pourra plus cumuler ce mandat-l\u00e0 avec une fonction d\u2019ex\u00e9cutif local, maire, pr\u00e9sident de conseil g\u00e9n\u00e9ral\u00bb.","source":"TF1","lien_source":"http:\/\/www.parti-socialiste.fr\/articles\/francois-hollande-invite-de-parole-de-candidat"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"La candidate du Front national souhaite faire voter une loi organique \u00abqui rendra impossible le cumul des mandats ex\u00e9cutifs\u00bb.","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/le-projet\/refondation-republicaine\/democratie-institutions-et-morale-publique\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-02-25","texte":"Fran\u00e7ois Bayrou veut soumettre \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum une loi-cadre dans laquelle il compte proposer, entre autres, l\u2019interdiction du cumul des mandats pour les d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s 2012 et un cumul limit\u00e9 pour les s\u00e9nateurs. Il ne pr\u00e9cise pas ce qu\u2019un \u00abcumul limit\u00e9\u00bb impliquerait.","source":"20 Minutes","lien_source":"http:\/\/www.20minutes.fr\/politique\/886483-elu-bayrou-fera-des-juin-referendum-moralisation-vie-publique"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLe Front de Gauche affirme fermement son attachement \u00e0 un strict non-cumul des mandats, afin de redonner son int\u00e9r\u00eat et sa force \u00e0 l\u2019engagement citoyen dans la vie politique nationale et locale\u00bb.","source":"Transparence-France.org ","lien_source":"http:\/\/www.transparence-france.org\/presidentielles2012\/les-candidats-a-la-presidentielle\/jean-luc-melenchon-fg\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa lutte contre le cumul des mandats, y compris dans le temps, est pour nous une priorit\u00e9. La fin du cumul des mandats doit r\u00e9concilier les citoyens avec la politique. Elle doit permettre au plus grand nombre d\u2019exercer des responsabilit\u00e9s \u00e9lectives pour faire en sorte que nos assembl\u00e9es locales, r\u00e9gionales, nationales ressemblent davantage \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 r\u00e9elle. La fin du cumul des mandats est avant tout une r\u00e9volution citoyenne !\u00bb","source":"Transparence-France.org","lien_source":"http:\/\/www.transparence-france.org\/presidentielles2012\/les-candidats-a-la-presidentielle\/eva-joly-eelv\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abJ\u2019exerce un mandat de d\u00e9put\u00e9-maire et cela ne me semble gu\u00e8re excessif dans la mesure o\u00f9 mes deux mandats sont scrupuleusement accomplis. Ils sont d\u2019ailleurs parfaitement compl\u00e9mentaires. Par ailleurs, la voix des urnes me sanctionnerait rapidement si je n\u2019accomplissais pas consciencieusement les missions confi\u00e9es par mes concitoyens. En revanche, je suis pour la limitation \u00e0 2 mandats \u00e0 l\u2019avenir\u00bb.","source":"Transparence-France.org","lien_source":"http:\/\/www.transparence-france.org\/presidentielles2012\/les-candidats-a-la-presidentielle\/nicolas-dupont-aignan-dlr\/"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe suis contre le cumul des mandats. Je suis au contraire pour que la politique repose sur le plus de monde possible\u00bb.","source":"Elle.fr","lien_source":"http:\/\/videos.elle.fr\/video.php?video=5df01682c03s"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abNous (le NPA, ndlr) nous pronon\u00e7ons contre le cumul des mandats\u00bb.","source":"Transparence-France.org ","lien_source":"http:\/\/www.transparence-france.org\/presidentielles2012\/les-candidats-a-la-presidentielle\/philippe-poutou-npa\/"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abIl faut mettre les parlementaires en \u00e9tat de travailler correctement, face \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s. Pour cela, on doit pr\u00e9voir l\u2019interdiction absolue de cumul des mandats avec d\u2019autres postes de responsabilit\u00e9 publique et, en principe, avec l\u2019exercice de toute activit\u00e9 professionnelle r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]},"4":{"question":{"id_question":"4f563432e2b3b","titre":"Faut-il accorder le droit de vote aux \u00e9trangers lors des \u00e9lections locales ?","date_creation":"2012-03-06 16:58:42","decryptage_figaro":"Cette mesure, d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9e par Fran\u00e7ois Mitterrand en 1981 et d\u00e9fendue par les socialistes et les Verts, a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e le 8 d\u00e9cembre par le S\u00e9nat. Une initiative qui restera toutefois sans lendemain jusqu\u2019\u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le texte devant encore passer \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 - tout comme Nicolas Sarkozy - y sont oppos\u00e9s. Alors que depuis le trait\u00e9 de Maastricht en 1992, tous les citoyens de l\u2019UE peuvent voter - et se pr\u00e9senter - dans un autre \u00c9tat membre aux \u00e9lections europ\u00e9ennes et municipales, la situation des \u00e9trangers extracommunautaires varie selon les \u00c9tats. Au total, 16 pays ont d\u00e9j\u00e0 accord\u00e9 le droit de vote aux \u00e9trangers, \u00e0 certaines conditions. <br \/>","lien_decryptage_figaro":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2011\/12\/07\/01002-20111207ARTFIG00581-droit-de-vote-des-etrangers-etat-des-lieux-en-europe.php","id_video_decryptage_figaro":"1315707957001","position_une":2},"theme":{"id_theme":"institutions"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2011-11-23","texte":"\u00abLes trait\u00e9s europ\u00e9ens ont pr\u00e9vu que les citoyens de l'Union europ\u00e9enne r\u00e9sidant en France peuvent participer aux \u00e9lections municipales et europ\u00e9ennes, parce que nous avons une communaut\u00e9 de destin. Je suis tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 ce que notre Constitution n'aille pas au-del\u00e0, parce que je crois que le droit de voter et le droit d'\u00eatre \u00e9lu, dans nos territoires, doivent demeurer un droit attach\u00e9 \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\u00bb.","source":"D\u00e9claration \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2011\/11\/23\/01002-20111123ARTFIG00712-sarkozy-hostile-au-droit-de-vote-des-etrangers.php "},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2011-11-28","texte":"\u00abSur les 27 pays europ\u00e9ens, 19 ont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9 le droit de vote des \u00e9trangers pr\u00e9sents depuis un certain nombre d'ann\u00e9es\u00bb sur leur territoire. Pour le socialiste, il faut appliquer \u00ables m\u00eames r\u00e8gles que pour les r\u00e9sidents europ\u00e9ens\u00bb. Les \u00e9trangers \u00abpeuvent \u00eatre \u00e9lecteurs s'ils sont en situation d'\u00eatre dans notre pays depuis cinq ans, ils peuvent \u00eatre \u00e9lus conseiller municipal, mais en aucune fa\u00e7on \u00eatre adjoint au maire ou maire\u00bb.","source":"BFMTV-RMC","lien_source":"http:\/\/www.bfmtv.com\/vote-des-etrangers-hollande-denonce-la-peur-actu19740.html "},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Contre","date_prise_position":"2011-12-08","texte":"\u00abLe droit de vote est un attribut de la citoyennet\u00e9, et la citoyennet\u00e9 est indissolublement li\u00e9e \u00e0 la nationalit\u00e9. C\u2019est notre r\u00e8gle r\u00e9publicaine depuis toujours, c\u2019est notre tradition nationale, et il n\u2019est pas question d\u2019en changer. Il n\u2019est pas question non plus de retirer aux Fran\u00e7ais le dernier privil\u00e8ge qui leur reste : le droit de voter pour choisir leurs repr\u00e9sentants. Seuls les Fran\u00e7ais doivent pouvoir voter et choisir leurs repr\u00e9sentants en France !\u00bb","source":"D\u00e9claration publique","lien_source":"http:\/\/www.frontnational.com\/videos\/contre-le-droit-de-vote-des-etrangers-discours-de-marine-le-pen\/ "},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"2011-11-30","texte":"\u00abLorsqu'une personne est en France, en r\u00e8gle depuis plus de dix ans, qu'elle paye ses imp\u00f4ts, elle a le droit de dire quelque chose sur la collectivit\u00e9 locale \u00e0 laquelle elle appartient. Je trouve normal et l\u00e9gitime que cette citoyennet\u00e9 locale soit reconnue\u00bb.","source":"BFMTV-RMC","lien_source":"http:\/\/www.bfmtv.com\/bourdin-2012-francois-bayrou-actu19792.html "},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abNous mettrons imm\u00e9diatement en place une citoyennet\u00e9 de r\u00e9sidence. Les r\u00e9sidents extracommunautaires b\u00e9n\u00e9ficieront du droit de vote aux \u00e9lections locales\u00bb.","source":"Programme du Front de gauche et de son candidat commun, \u00e9ditions Librio, p.63","lien_source":""},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2011-12-07","texte":"\u00abJe suis pour le droit de vote des \u00e9trangers aux \u00e9lections locales, et c\u2019est une proposition qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les Verts \u00e0 l\u2019\u00e9poque (en 2000, ndlr), et que nous portons depuis toujours\u00bb.","source":"Le Grand Journal\/Canal +","lien_source":"http:\/\/presidentielle2012.canalplus.fr\/candidats\/eva_joly?video=557211 "},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"2011-11-24","texte":"\u00abLutte Ouvri\u00e8re est \u00e9videmment favorable sans condition au droit de vote des immigr\u00e9s \u00e0 toutes les \u00e9lections : pour paraphraser le slogan des sans-papiers en lutte : \u00abIls vivent ici, ils bossent ici, ils votent ici !\u00bb","source":"Communiqu\u00e9 de presse de Nathalie Arthaud","lien_source":"http:\/\/lo-argenteuil.blogspot.com\/2011\/11\/droit-de-vote-des-immigres-un.html "},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-12","texte":"\u00abToutes les personnes pr\u00e9sentes sur le territoire fran\u00e7ais et participant \u00e0 l\u2019activit\u00e9 de ce pays ont le droit de s\u2019exprimer politiquement. L\u2019\u00e9mancipation passe par la reconnaissance des droits fondamentaux, au premier rang desquels figure le droit de vote\u00bb.","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Droits-ou-discriminations"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe suis (\u2026)  pour le droit de vote des r\u00e9sidents \u00e9trangers aux \u00e9lections locales, apr\u00e8s une certaine p\u00e9riode de r\u00e9sidence (cinq ans me paraissent suffisants) (\u2026) Apr\u00e8s leur premi\u00e8re participation, les \u00e9trangers ne pourront le faire une seconde fois que s\u2019ils ont entre-temps acquis la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]}},"S\u00e9curit\u00e9":[{"question":{"id_question":"4f6cdfb658dc9","titre":"Faut-il renforcer les effectifs de police ?","date_creation":"2012-03-23 21:40:22","decryptage_figaro":"Terrain de discorde r\u00e9current entre la droite et la gauche, la s\u00e9curit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me plus porteur \u00e0 droite de l\u2019\u00e9chiquier politique. Critiquant le bilan de la majorit\u00e9 sur les chiffres de la d\u00e9linquance, le candidat socialiste Fran\u00e7ois Hollande essaye aujourd\u2019hui de montrer que la gauche a \u00e9volu\u00e9 sur ce sujet. Comme la plupart des candidats, il propose de recr\u00e9er, sur la dur\u00e9e du quinquennat, les postes supprim\u00e9s dans la police, la gendarmerie et la justice au cours du mandat du pr\u00e9sident sortant dans le cadre de la r\u00e9vision g\u00e9n\u00e9ral des politiques publiques (RGPP). Une politique qui vise \u00e0 un retour \u00e0 l\u2019\u00e9quilibre des comptes publics.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"securite"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-13","texte":"\u00abS'agissant de vos effectifs, je ne reviendrai pas sur les contraintes budg\u00e9taires. Je pr\u00e9f\u00e8re que les choses soient claires entre nous: la r\u00e8gle du 'un sur deux', elle est syst\u00e9matique et je ne la remettrai pas en cause. La France doit r\u00e9duire ses d\u00e9penses publiques\u00bb.<br \/>","source":"D\u00e9placement \u00e0 la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la gendarmerie nationale \u00e0 Issy-les-Moulineaux","lien_source":"http:\/\/www.challenges.fr\/economie\/20120213.FAP0598\/securite-sarkozy-martele-son-bilan-et-critique-l-augmentation-d-effectifs-proposee-par-hollande.html "},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe cr\u00e9erai, chaque ann\u00e9e, 1000 postes suppl\u00e9mentaires pour la justice, la police et la gendarmerie.\u00bb<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/francoishollande.fr\/le-projet\/ "},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"La candidate du FN propose dans son programme la \u00abreconstitution en cinq ans des effectifs de police et de gendarmerie supprim\u00e9s depuis 2005\u00bb. \u00abIl convient de stopper la fermeture des brigades de gendarmerie et des commissariats de police et de reconstituer en cinq ans les unit\u00e9s EGM et CRS dissoutes\u00bb.<br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/le-projet\/autorite-de-letat\/securite\/ "},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abNous devrons imp\u00e9rativement stopper la baisse des effectifs de la police et recruter\u00bb. [\u2026] \u00abIl faudra revoir de mani\u00e8re drastique la r\u00e9partition des forces de police sur le territoire national : les communes populaires sont aujourd\u2019hui les premi\u00e8res \u00e0 souffrir de la \u00abrationalisation\u00bb des effectifs \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des d\u00e9partements et un effort cons\u00e9quent devra \u00eatre op\u00e9r\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 leurs besoins\u00bb.<br \/>","source":"Le programme du Front de gauche et de son candidat commun, \u00e9ditions Librio","lien_source":""},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"","texte":"\u00abNous recruterons du personnel pour am\u00e9liorer la prise en charge dans les commissariats et r\u00e9partirons mieux les effectifs sur le territoire.\u00bb<br \/>","source":"Programme de la candidate, p.76","lien_source":"http:\/\/eelv.fr\/wp-content\/uploads\/2011\/12\/Projet_EELV_OK_adopte_dec2011.pdf "},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe propose de recruter 10.000 policiers pour combler int\u00e9gralement les d\u00e9parts \u00e0 la retraite qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s depuis 2007.\u00bb<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.debout-la-republique.fr\/sites\/default\/files\/brochure_37_propositions_web.pdf "},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLe gouvernement - qui arrose de milliards banquiers et grands patrons - abandonne les services publics, dont la pr\u00e9sence devrait \u00eatre, au contraire, renforc\u00e9e dans ces quartiers rong\u00e9s par le ch\u00f4mage\u00bb. Pour Nathalie Arthaud, la mont\u00e9e du ch\u00f4mage est la cause de l\u2019augmentation de la d\u00e9linquance. <br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/-Mes-positions-.html "},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"Le NPA ne se dit \u00abpas favorable \u00e0 l\u2019augmentation des effectifs de police\u00bb, pointant du doigt le r\u00f4le \u00abr\u00e9pressif et anti-social de la police\u00bb. <br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/-Repression-policiere- "},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abDepuis l\u2019arriv\u00e9e de la droite au pouvoir, il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9tendu que les forces de l\u2019ordre allaient pouvoir faire mieux avec moins. La r\u00e9duction des effectifs conjugu\u00e9e aux effets de la crise et \u00e0 une mauvaise r\u00e9partition des forces a montr\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une illusion. Aussi, je ferai donner un coup d\u2019arr\u00eat \u00e0 la baisse des effectifs et lancerai une r\u00e9flexion sur leur meilleure r\u00e9partition\u00bb. <br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]}],"Num\u00e9rique":[{"question":{"id_question":"4f5e0f616ad98","titre":"Faut-il supprimer la loi Hadopi ?","date_creation":"2012-03-12 15:59:45","decryptage_figaro":"La loi Cr\u00e9ation et Internet, vot\u00e9e en juin 2009, a cr\u00e9\u00e9 la Haute autorit\u00e9 pour la d\u00e9fense des oeuvres et la protection des droits sur Internet, l\u2019Hadopi. Pour lutter contre le t\u00e9l\u00e9chargement ill\u00e9gal, l\u2019Hadopi a d\u00e9ploy\u00e9 le m\u00e9canisme de la riposte gradu\u00e9e : elle envoie un premier mail d\u2019avertissement aux internautes qui t\u00e9l\u00e9chargent des \u0153uvres soumises aux droits d\u2019auteur, puis transmet le dossier apr\u00e8s deux r\u00e9cidives \u00e0 la justice, qui peut infliger la suspension de l\u2019abonnement internet et jusqu\u2019\u00e0 1500 euros d\u2019amende. Les opposants \u00e0 la Hadopi jugent que la riposte gradu\u00e9e est inefficace, puisqu\u2019elle est facilement contournable, et lui reprochent ses entorses \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression et \u00e0 la vie priv\u00e9e.","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"numerique"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-03-15","texte":"\"Il faut traiter en m\u00eame temps, et dans la dur\u00e9e, le pair-\u00e0-pair et les sites de streaming ou de t\u00e9l\u00e9chargement direct dont le mod\u00e8le \u00e9conomique est fond\u00e9 sur le piratage. Cette approche globale \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 celle de la loi Hadopi, qui pourra \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e\". <br \/>","source":"Le Point","lien_source":"http:\/\/www.lepoint.fr\/chroniqueurs-du-point\/emmanuel-berretta\/exclusif-audiovisuel-internet-hadopi-sarkozy-parle-15-03-2012-1441523_52.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-22","texte":"\u201cLa loi Hadopi, inapplicable, sera remplac\u00e9e \u2013 remplac\u00e9e je dis bien, car il faut un cadre pour fixer les droits de chacun \u2013 par une grande loi signant l\u2019acte 2 de l\u2019exception culturelle, qui d\u00e9fendra \u00e0 la fois les droits des cr\u00e9ateurs, parce que nous avons besoin de cr\u00e9ateurs et de production, et un acc\u00e8s aux \u0153uvres par Internet\".","source":"Meeting du Bourget","lien_source":"http:\/\/francoishollande.fr\/actualites\/discours-de-francois-hollande-au-meeting-du-bourget\/"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cLa libert\u00e9 sur internet sera fermement d\u00e9fendue contre toute tentative (Hadopi, Loppsi 2 Trait\u00e9 Acta) visant sous divers pr\u00e9texte de la restreindre\u201d.","source":"Programme du Front national","lien_source":"http:\/\/www.frontnational.com\/le-projet-de-marine-le-pen\/avenir-de-la-nation\/culture\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\"La sanction de la coupure \u00e0 Internet tout en faisant continuer \u00e0 payer l'abonnement sans d\u00e9cision de justice est profond\u00e9ment injuste et contraire aux principes. Il y a \u00e9galement des risques concernant l'identification. Comment fait-on \u00e0 partir d'une simple adresse IP pour trouver l'usager de cette m\u00eame adresse IP ? [...] Il y a \u00e9galement des risques d'inquisitions, de Big Brother, d'intrusion dans la vie priv\u00e9e des gens. Il est \u00e9galement d\u00e9rangeant que l'on puisse prendre des d\u00e9cisions qui portent atteinte \u00e0 la vie des gens sans d\u00e9cision de justice et qui soient purement administratives\u201d.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/bayrou.fr\/article\/hadopi"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cNous abrogerons la loi Hadopi, cr\u00e9erons une plate-forme publique de t\u00e9l\u00e9chargement, et engagerons une vaste concertation en vue de garantir le respect des droits, moraux et \u00e0 r\u00e9mun\u00e9ration des artistes, auteurs et interpr\u00e8tes gr\u00e2ce \u00e0 une mise \u00e0 contribution des fournisseurs d\u2019acc\u00e8s, des op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9communications, et du march\u00e9 publicitaire\".","source":"Programme du Front de Gauche","lien_source":"http:\/\/www.lepartidegauche.fr\/images\/stories\/docs-pg\/humain_dabord.pdf"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cL\u2019abrogation de la loi Hadopi et la l\u00e9galisation du partage non marchand se feront en organisant dans le m\u00eame temps le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation\u201d.","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/files\/2012\/02\/projet-evajoly-final1.pdf"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cLa r\u00e9volution num\u00e9rique est une chance inou\u00efe qu'il ne faut pas laisser passer. Il faudra donc abroger la loi Hadopi tout en r\u00e9mun\u00e9rant les auteurs gr\u00e2ce au m\u00e9canisme de la licence globale, pr\u00e9lev\u00e9e sur les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet\".","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/debout-la-republique.fr\/sites\/default\/files\/brochure_37_propositions_web.pdf"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cLe NPA s\u2019est toujours clairement prononc\u00e9 contre Hadopi : injuste et inefficace, Hadopi est surtout totalement d\u00e9connect\u00e9e de la r\u00e9alit\u00e9 et non seulement n\u2019assure en aucun cas des revenus justes aux artistes et techniciens (et pas seulement aux \"gros et reconnus\"...), mais surtout acte de fait, dans une p\u00e9riode de crise dans laquelle les biens culturels sont souvent les premiers sacrifi\u00e9s faute de pouvoir d\u2019achat, la primaut\u00e9 du commerce sur les \u00e9changes culturels. C\u2019est pourquoi il faut non seulement l\u2019abroger, mais revenir au fond du probl\u00e8me\u201d.","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Nos-propositions-sur-les-droits-d"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abL\u2019abrogation de la loi s\u2019impose si l\u2019on ne veut pas ouvrir la porte \u00e0 l\u2019arbitraire ou du moins accepter que l\u2019on juge \u00e0 la h\u00e2te pour d\u00e9fendre les privil\u00e8ges d\u2019int\u00e9r\u00eats financiers.\u00bb","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]},{"question":{"id_question":"4f5779963cc7e","titre":"Faut-il instaurer une licence globale, ou contribution cr\u00e9ative, afin de r\u00e9mun\u00e9rer les auteurs et cr\u00e9ateurs ?","date_creation":"2012-03-07 16:07:02","decryptage_figaro":"La licence globale est une mesure qui conduit \u00e0 d\u00e9p\u00e9naliser le t\u00e9l\u00e9chargement et le partage d\u2019\u0153uvres prot\u00e9g\u00e9es par le droit d\u2019auteur, d\u00e8s lors qu\u2019il n\u2019en est pas fait d\u2019usage commercial. Pour cela, les internautes doivent s\u2019engager \u00e0 verser, en plus de leur abonnement, une somme qui sera redistribu\u00e9e aux artistes en fonction du nombre de t\u00e9l\u00e9chargements. La licence globale peut \u00eatre obligatoire (on parle alors de \u201ccontribution cr\u00e9ative\u201d), ou facultative et le montant vers\u00e9 proportionnel au nombre d\u2019\u0153uvres t\u00e9l\u00e9charg\u00e9es, ou fixe. En mars 2006, le groupe socialiste a propos\u00e9, sans succ\u00e8s, un amendement \u00e0 la loi Dadvsi pour mettre en place la licence globale. La tentative a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e en f\u00e9vrier 2009.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"numerique"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-24","texte":"\u201cPour Victor Hugo, c'est un \u00absophisme singulier, qui serait pu\u00e9ril s'il n'\u00e9tait perfide : la pens\u00e9e appartient \u00e0 tous, donc elle ne peut \u00eatre propri\u00e9t\u00e9, donc la propri\u00e9t\u00e9 litt\u00e9raire n'existe pas\u00bb. Et Hugo d'ajouter : \u00abPrendre tout et rendre un peu. Spoliation et suj\u00e9tion de l'\u00e9crivain. On le vole, puis on l'ach\u00e8te\u00bb. Je n'ai rien \u00e0 retirer \u00e0 ce que disait Victor Hugo. Parce que ce sophisme singulier conna\u00eet un avatar moderne. Il s'intitule licence globale. Avec elle, on prend tout au cr\u00e9ateur et on lui rend un peu, on le vole d'abord, on l'ach\u00e8te ensuite. Je ne veux pas de cette politique-l\u00e0\u201d.<br \/>","source":"Voeux du pr\u00e9sident au monde de la culture","lien_source":"http:\/\/www.elysee.fr\/president\/les-actualites\/discours\/2012\/les-voeux-du-president-de-la-republique-au-monde-de.12863.html"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-24","texte":"Fleur Pellerin, responsable du p\u00f4le soci\u00e9t\u00e9 et \u00e9conomie num\u00e9rique explique que \u201cFran\u00e7ois Hollande ne s\u2019est jamais prononc\u00e9 en faveur d\u2019une licence globale pour une raison simple : la d\u00e9connexion entre l\u2019usage et le paiement. La licence globale voudrait faire contribuer des gens qui n\u2019utilisent pas forc\u00e9ment les contenus auxquels on leur donne acc\u00e8s\u201d.<br \/>","source":"Lib\u00e9ration","lien_source":"http:\/\/www.ecrans.fr\/PS-Reconcilier-les-internautes-et,14145.html"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cUne licence globale sera instaur\u00e9e pour les \u00e9changes priv\u00e9s sur Internet, qui doivent rester libres\u201d.<br \/>","source":"Programme du Front national","lien_source":"http:\/\/www.frontnational.com\/le-projet-de-marine-le-pen\/avenir-de-la-nation\/culture\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u201c\u00c0 l'\u00e9poque du vote de la loi Hadopi, j'\u00e9tais d\u00e9fenseur de la licence globale. Il se trouve que j'ai \u00e9tudi\u00e9, si on pouvait le faire ou pas. J'ai lu attentivement une \u00e9tude du Parti pirate qui estime que cela n'est pas possible\u201d.<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/bayrou.fr\/article\/hadopi"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-12","texte":"\u201cOn peut faire la licence globale, il y en a qui trouvent \u00e7a bien. Il y a mille solutions. Moi je suis pr\u00eat \u00e0 discuter de tout sauf de la restriction de la libert\u00e9. La licence globale a eu plut\u00f4t les faveurs des camarades. Il y a quelque chose de mieux ? Discutons-en\u201d.<br \/>","source":"Radio France","lien_source":"http:\/\/politique.radiofrance.fr\/jean-luc-melenchon-fev\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cL\u2019abrogation de la loi Hadopi et la l\u00e9galisation du partage non marchand se feront en organisant dans le m\u00eame temps le soutien \u00e0 la cr\u00e9ation. Une contribution de l\u2019ordre d\u2019un milliard d\u2019euros, \u00e0 laquelle participeront les internautes \u00e0 la hauteur de leurs moyens et les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet, sera instaur\u00e9e pour soutenir la cr\u00e9ation\u201d.<br \/>","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/files\/2012\/02\/projet-evajoly-final1.pdf"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cLa r\u00e9volution num\u00e9rique est une chance inou\u00efe qu'il ne faut pas laisser passer. Il faudra donc abroger la loi Hadopi tout en r\u00e9mun\u00e9rant les auteurs gr\u00e2ce au m\u00e9canisme de la licence globale, pr\u00e9lev\u00e9e sur les fournisseurs d'acc\u00e8s \u00e0 Internet\"<br \/>","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/debout-la-republique.fr\/sites\/default\/files\/brochure_37_propositions_web.pdf"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u201cNous proposons une licence \"\u00e9gale\", qui permettrait de r\u00e9pondre aux trois questions pos\u00e9es par les \u00e9changes culturels sur internet : la r\u00e9mun\u00e9ration, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la culture pour tous, et la question du financement. Cette licence repose sur deux principes : maintien de l\u2019exception pour copie priv\u00e9e des internautes et protection de la r\u00e9mun\u00e9ration des artistes et techniciens. Elle serait financ\u00e9e majoritairement par l\u2019instauration d\u2019une taxation sur le chiffre d\u2019affaire des grosses majors de l\u2019entertainment, fabricants de mat\u00e9riel informatique, op\u00e9rateurs de t\u00e9l\u00e9coms et fournisseurs d\u2019acc\u00e8s\u201d.<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/Nos-propositions-sur-les-droits-d"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abLa licence globale est une fausse solution. Il s\u2019agit d\u2019un droit d\u2019acc\u00e8s mensuel, pour un montant modeste de quelques euros, qui se substituerait au droit \u00e0 la possession des lois Dadvsi et Hadopi. A priori, la solution para\u00eet \u00e9quitable pour les parties prenantes. Cependant, de fait, elle ouvre elle aussi \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es le privil\u00e8ge d\u2019acc\u00e8s aux flux \u00e9chang\u00e9s\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Preface_00434"}]}],"Immigration":[{"question":{"id_question":"4f68e2edce085","titre":"Faut-il r\u00e9duire l\u2019immigration l\u00e9gale ?","date_creation":"2012-03-20 21:05:01","decryptage_figaro":"Au total, 11,5 millions d'immigr\u00e9s ou enfants d'immigr\u00e9s r\u00e9sident en France et pr\u00e8s de 180.000 personnes arrivent dans l'Hexagone chaque ann\u00e9e, selon des chiffres du Haut conseil \u00e0 l'int\u00e9gration. En 2010, l'immigration l\u00e9gale en France a augment\u00e9 d'environ 10,6 % en un an, \u00e0 188.780 arrivants, sous l'effet notamment d'une forte hausse du nombre d'\u00e9tudiants, d'apr\u00e8s des statistiques de l'Office fran\u00e7ais de l'immigration (Ofii). D\u00e9but 2011, Claude Gu\u00e9ant, ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, a annonc\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, sous l\u2019impulsion de Nicolas Sarkozy, un objectif de r\u00e9duction de l\u2019immigration l\u00e9gale en France de 20.000 cartes de s\u00e9jour en moins. Plusieurs candidats proposent \u00e9galement de revoir \u00e0 la baisse l\u2019immigration l\u00e9gale.","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"immigration"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Pour","date_prise_position":"2012-03-06","texte":"Nicolas Sarkozy s'est engag\u00e9 sur des objectifs en affirmant que \u00abpour relancer une bonne int\u00e9gration\u00bb, il fallait \u00abdiviser par deux le nombre de personnes \u00e9trang\u00e8res que nous accueillons\u00bb en France, leur nombre devant passer de \u00ab180.000 aux alentours de 100.000\u00bb, chaque ann\u00e9e.  \u00abNous avons trop d'\u00e9trangers sur notre territoire. Nous n'arrivons plus \u00e0 leur trouver un emploi, une \u00e9cole, un logement. Notre syst\u00e8me risque la paralysie, les ghettos\u00bb.","source":"Des aroles et des actes, France 2","lien_source":"http:\/\/elections.lefigaro.fr\/presidentielle-2012\/2012\/03\/07\/01039-20120307ARTFIG00293-sarkozy-veut-accueillir-deux-fois-moins-d-etrangers.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-03-15","texte":"Fran\u00e7ois Hollande refuse de r\u00e9duire l\u2019immigration issue du regroupement familial et du droit d\u2019asile. Il estime en revanche que l\u2019immigration \u00e9conomique peut \u00eatre r\u00e9duite en fonction du contexte \u00e9conomique. \u00abIl ne peut pas y avoir d'immigration \u00e9conomique s'il n'y a pas de demande tr\u00e8s pr\u00e9cise et pas d'offre de travail. Il y aura un d\u00e9bat au Parlement chaque ann\u00e9e pour savoir quel est le volume de l'immigration \u00e9conomique\u00bb.","source":"Des paroles et des actes, France 2","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/presidentielle-2012\/2012\/03\/15\/01039-20120315ARTFIG00724-impots-hollande-veut-retablir-le-plafonnement-a-85.php"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"Marine Le Pen promet une \u00abr\u00e9duction en 5 ans de l\u2019immigration l\u00e9gale de 200.000 entr\u00e9es par an \u00e0 10.000 entr\u00e9es par an, en privil\u00e9giant les talents qui permettront le rayonnement de notre pays et l\u2019innovation. Modifications l\u00e9gislatives et r\u00e9glementaires du Code de l\u2019entr\u00e9e et du s\u00e9jour des \u00e9trangers (CESEDA) en ce sens.\u00bb","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.marinelepen2012.fr\/le-projet\/autorite-de-letat\/immigration\/"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-03-07","texte":"Le candidat du MoDem juge \u00abpas cr\u00e9dible\u00bb la proposition de Nicolas Sarkozy de diviser par deux l\u2019immigration l\u00e9gale. \u00abFaire de l'immigration la cause de nos probl\u00e8mes, c'est se tromper. La plupart des immigr\u00e9s effectuent des travaux qui, autrement, ne seraient pas occup\u00e9s.\u00bb, fait-il valoir. Il se prononce parall\u00e8lement pour un \u00abcontr\u00f4le s\u00e9rieux des entr\u00e9es\u00bb, sans pour autant donner d\u2019objectif chiffr\u00e9.","source":" 20 minutes 20 minutes, 7 mars  20 minutes, 7 mars  20 minutes, 7 mars  20 minutes, 7 mars  20 minutes, 7 mars ","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/flash-actu\/2012\/03\/07\/97001-20120307FILWWW00628-sarkozy-immigrationpas-credible-bayrou.php"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abNon, la pr\u00e9sence des immigr\u00e9s en France n\u2019est pas un probl\u00e8me. L\u2019immigration z\u00e9ro est un mythe qui divise et a\ufb00aiblit notre pays\u00bb. Jean-Luc M\u00e9lenchon propose de \u00abr\u00e9gulariser les sans-papiers dont le nombre a augment\u00e9 du seul fait des r\u00e9formes de la droite\u00bb.","source":"Programme du Front de gauche","lien_source":"http:\/\/www.placeaupeuple2012.fr\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"La candidate \u00e9cologiste a qualifi\u00e9 d\u2019\u00abindigne\u00bb la proposition de Nicolas Sarkozy de diviser par deux l\u2019immigration l\u00e9gale. \u00abL\u2019obsession gouvernementale (\u2026)  de la diminution de l\u2019immigration r\u00e9guli\u00e8re et du nombre de naturalisations doit cesser\u00bb.","source":"Programme de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/files\/2012\/02\/projet-evajoly-final1.pdf"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abPour faciliter l\u2019assimilation (des immigr\u00e9s, ndlr),  je propose donc de r\u00e9tablir le contr\u00f4le \u00e0 nos fronti\u00e8res afin de r\u00e9duire de 50 % le nombre d\u2019immigrants pour le prochain mandat (hors \u00e9tudiants)\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.scribd.com\/DeboutLaRepublique\/d\/79005746-Projet-Presidentiel-de-Nicolas-Dupont-Aignan-37-Propositions-pour-une-France-Libre "},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"La candidate de Lutte ouvri\u00e8re ne se prononce pas sp\u00e9cifiquement sur un quota d\u2019immigration l\u00e9gale mais veut une \u00abr\u00e9gularisation imm\u00e9diate de tous les sans-papiers\u00bb.<br \/>","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/Immigration.html"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Contre","date_prise_position":"2011-08-05","texte":"Philippe Poutou pr\u00f4ne une r\u00e9gularisation de tous les sans-papiers sans condition. \u00abOn peut accueillir toute la mis\u00e8re du monde\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une interview.","source":"RMC","lien_source":"http:\/\/www.infos-bordeaux.fr\/2011\/actualites\/philippe-poutou-on-peut-accueillir-toute-la-misere-du-monde-1595"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"Jacques Cheminade qualifie l\u2019immigration de \u00abfacteur de dynamisme social\u00bb. \u00abEn fonction de nos besoins, il faut augmenter le nombre de visas d\u2019entr\u00e9e pour \u00e9tudes ou formation(\u2026) Toutes les dispositions restrictives des lois Sarkozy, notamment en mati\u00e8re d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 et d\u2019asile politique, seront supprim\u00e9es\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Immigration-et-co-developpement-comme-un-tout-un-pari-sur-l-avenir_00443"}]}],"Questions de soci\u00e9t\u00e9":[{"question":{"id_question":"4f71cb2851396","titre":"Faut-il d\u00e9p\u00e9naliser la consommation de cannabis ?","date_creation":"2012-03-27 16:14:00","decryptage_figaro":"La <a href=\"http:\/\/www.interieur.gouv.fr\/sections\/a_votre_service\/drogue\/loi-drogue\/drogue-que-dit-loi \" target=\"_blank\">loi de 1970 sur l\u2019usage des produits stup\u00e9fiants<\/a> pr\u00e9voit des peines maximales d\u2019un an d\u2019emprisonnement et de 3750 euros d\u2019amende pour les consommateurs de cannabis. En pratique, ces sanctions sont tr\u00e8s rarement appliqu\u00e9es et leur efficacit\u00e9 est r\u00e9guli\u00e8rement remise en question. La r\u00e9pression emp\u00eacherait notamment de mettre en place des politiques de sant\u00e9 publique efficaces \u00e0 destination des 1,2 million de consommateurs r\u00e9guliers recens\u00e9s en France. Une partie de la classe politique craint au contraire que la lev\u00e9e des sanctions p\u00e9nales n\u2019incite \u00e0 la consommation. Les Fran\u00e7ais restent eux aussi r\u00e9ticents : 63% des personnes interrog\u00e9es par l\u2019Ifop en juin dernier <a href=\"http:\/\/www.lefigaro.fr\/actualite-france\/2011\/06\/18\/01016-20110618ARTFIG00354-cannabis-63-des-francais-contre-la-depenalisation.php\" target=\"_blank\">se disaient peu favorables \u00e0 une \u00e9ventuelle d\u00e9p\u00e9nalisation<\/a>. <br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"questions-de-societe"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"Le pr\u00e9sident-candidat est clairement oppos\u00e9 \u00e0 la l\u00e9galisation. Il \u00e9voquait en revanche en 2007 la possibilit\u00e9 de remplacer les peines de prison pr\u00e9vues pour les consommateurs par des contraventions (ce qui constituerait techniquement une d\u00e9p\u00e9nalisation sans d\u00e9judiciarisation). Il n\u2019a pas donn\u00e9 suite lors de son quinquennat, l\u2019UMP restant tr\u00e8s fermement oppos\u00e9e la d\u00e9p\u00e9nalisation.<br \/>","source":"Site officiel de l'UMP","lien_source":"http:\/\/www.u-m-p.org\/agir\/je-signe-la-petition\/non-a-la-depenalisation-du-cannabis "},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-09-16","texte":"Le candidat a soutenu pendant la primaire socialiste qu\u2019il \u00e9tait pour \u00abmaintenir l\u2019interdit\u00bb et continuer \u00e0 \u00abpunir\u00bb les usagers. Il s\u2019est toutefois d\u00e9clar\u00e9 favorable \u00e0 un changement de la l\u00e9gislation actuelle, arguant qu\u2019on ne pouvait pas envoyer en prison les consommateurs. Quelques mois auparavant, il sugg\u00e9rait de porter la question \u00e0 l\u2019examen d\u2019une commission europ\u00e9enne.<br \/>","source":"France 2 - Premier d\u00e9bat de la primaire socialiste","lien_source":"http:\/\/youtu.be\/HxniNnUPYD4?t=2h33m14s "},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Contre","date_prise_position":"2011-06-23","texte":"La candidate frontiste pense que la d\u00e9p\u00e9nalisation du cannabis est \u00abun probl\u00e8me de riches\u00bb qui \u00abn\u2019int\u00e9resse pas les Fran\u00e7ais\u00bb mettant ainsi une nouvelle fois en avant son opposition \u00e0 toute forme d\u2019assouplissement de la loi.<br \/>","source":"France 2 - Des paroles et des actes","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/xjktx7?start=600"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-06-20","texte":"Alors qu\u2019il \u00e9tait clairement oppos\u00e9 \u00e0 la d\u00e9p\u00e9nalisation en 2007, Fran\u00e7ois Bayrou semble avoir \u00e9volu\u00e9 sur la question. En juin dernier, il d\u00e9clare ainsi sur France Inter ne plus \u00eatre ferm\u00e9 \u00e0 la r\u00e9flexion reconnaissant que \u00abnotre mani\u00e8re de lutter contre la drogue a \u00e9chou\u00e9\u00bb. Il appelle \u00e0 regarder les r\u00e9sultats, en terme de sant\u00e9 publique, des exp\u00e9riences men\u00e9es dans les autres pays europ\u00e9ens. Il reste toutefois r\u00e9ticent \u00e0 la l\u00e9galisation, estimant que cela pourrait conduire \u00e0 une augmentation de la consommation.<br \/>","source":"France Inter","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/embed\/video\/xjerzi?start=715"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2012-01-12","texte":"Le candidat du Front de gauche estime qu'il est \u00abcompl\u00e8tement absurde de punir les consommateurs parce que c\u2019est disproportionn\u00e9\u00bb. Il veut toutefois continuer \u00ab\u00e0 traquer les producteurs\u00bb.<br \/>","source":"France 2 - Des paroles et des actes","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/xnvype_melenchon-et-le-cannabis_news "},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2012-03-23","texte":"Elle s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9e en 2011 pour la d\u00e9p\u00e9nalisation jugeant que les lois actuelles font \u00abtravailler les policiers et les magistrats dans le vide\u00bb. Apr\u00e8s la tuerie de Toulouse, la candidate \u00e9cologiste a enfonc\u00e9 le clou, pr\u00f4nant cette fois-ci la l\u00e9galisation et la r\u00e9gulation du march\u00e9 du cannabis recommand\u00e9e par EELV. Cela permettrait, selon elle, de \u00absaper \u00e0 la base\u00bb le trafic d\u2019armes dans les banlieues qui repose en partie sur cette \u00e9conomie parall\u00e8le.<br \/>","source":"France Info","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/xpmqol_eva-joly-invitee-de-france-info_news?start=325"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"<br \/>","source":"","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/Nathalie-Arthaud-invitee-de-Elysee.html"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"2011-06-17","texte":"Si elle n\u2019est pas favorable \u00e0 la consommation de drogues en g\u00e9n\u00e9ral, la candidate de Lutte ouvri\u00e8re juge que la r\u00e9pression des usagers est \u00abinefficace, inutile et ridicule\u00bb. <br \/>","source":"I>T\u00e9l\u00e9 (\u00e0 00:14:30)","lien_source":"http:\/\/www.nathalie-arthaud.info\/Nathalie-Arthaud-invitee-de-Elysee.html"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-08","texte":"Le candidat anticapitaliste se d\u00e9clare pour la l\u00e9galisation du cannabis. \u00abLa prohibition favorise le d\u00e9veloppement des trafics sans r\u00e9duire le nombre de consommateurs\u00bb, explique-t-il. \u00abNe plus faire du consommateur un d\u00e9linquant est le pr\u00e9alable \u00e0 toute politique de sant\u00e9 qui vise \u00e0 r\u00e9ellement aider les gens.\u00bb<br \/>","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/19-reponses-a-AIDES "},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""}]},{"question":{"id_question":"4f70907644e7d","titre":" Faut-il faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG ? ","date_creation":"2012-03-26 17:51:18","decryptage_figaro":"Si les Fran\u00e7aises sont autoris\u00e9es \u00e0 avorter depuis 1975, elles se disent de plus en plus confront\u00e9es \u00e0 des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG. <a href=\"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/actualite\/2012\/02\/27\/17604-ivg-on-croit-encore-que-femmes-doivent-souffrir?position=2&amp;keyword=les+femmes+doivent+souffir\">R\u00e9ticence du personnel m\u00e9dical<\/a> \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la pratique- les m\u00e9decins jugeant l\u2019acte insuffisamment valoris\u00e9 - d\u00e9lais d\u2019attente dans certaines r\u00e9gions, fermeture de centres IVG et de maternit\u00e9s pour des raisons de rentabilit\u00e9, les femmes voient leur possibilit\u00e9 de se faire avorter diminuer. Le <a target=\"_blank\" href=\"http:\/\/vosdroits.service-public.fr\/F1551.xhtml#N1012E\">co\u00fbt \u00e0 charge de l\u2019IVG<\/a>  (20 \u00e0 30% de 257 et 450 euros) complique aussi la situation financi\u00e8re des majeures \u00e0 faible revenus ne b\u00e9n\u00e9ficiant pas de la CMU.  Au d\u00e9but de la campagne, Marine Le Pen a <a href=\"http:\/\/elections.lefigaro.fr\/flash-presidentielle\/2012\/03\/08\/97006-20120308FILWWW00491-plus-d-avortements-de-confort-le-pen.php\">relanc\u00e9 le d\u00e9bat<\/a> en d\u00e9clarant \u00eatre contre le remboursement de \u00abl\u2019IVG de confort\u00bb.","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"questions-de-societe"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2012-03-08","texte":"\u00abL'IVG est un acte lourd, il doit \u00eatre rembours\u00e9 \u00e0 100%(...) je souhaite que tous les \u00e9tablissements hospitaliers (publics, ndlr) de notre pays puissent \u00eatre dot\u00e9s d'un centre IVG. Nous avons des jeunes filles mineures qui ne peuvent pas acc\u00e9der \u00e0 la contraception, pour des raisons qui tiennent \u00e0 la g\u00e9ographie, \u00e0 la situation de famille\u2026J\u2019instaurerai donc un forfait mineur contraception\u00bb.","source":"Meeting \u00e0 Reims","lien_source":"http:\/\/francoishollande.fr\/Video"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Contre","date_prise_position":"2012-03-11","texte":"\u00abIl y a deux femmes sur dix aujourd\u2019hui qui multiplient les avortements, qui les utilisent comme un moyen de contraception et je pense que la communaut\u00e9 nationale n\u2019a pas \u00e0 prendre en charge cela. Il faut cesser de rembourser l'avortement. Il existe suffisamment de moyens de contraception aujourd'hui\u00bb.","source":"BFM TV","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/xpdy8t_marine-le-pen-reitere-ses-propos-sur-le-deremboursement-de-l-ivg_news"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abNous mettrons fin en priorit\u00e9 aux fermetures et d\u00e9mant\u00e8lements d\u2019h\u00f4pitaux, de maternit\u00e9s, de centres de soins et d\u2019IVG. Nous garantirons l\u2019acc\u00e8s effectif et gratuit \u00e0 la contraception et \u00e0 l\u2019IVG\u00bb.","source":"Programme du Front de Gauche","lien_source":"http:\/\/www.jean-luc-melenchon.fr\/arguments\/telechargez-le-programme-lhumain-dabord\/ "},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"2012-02-01","texte":"\u00abLe droit \u00e0 l\u2019IVG est ce qui a permis aux femmes de pouvoir disposer de leur corps et de choisir leur vie (\u2026) Je tiens \u00e0 engager mon combat politique pour la r\u00e9ouverture des centres de proximit\u00e9, une meilleure \u00e9ducation sexuelle de nos concitoyennes, la gratuit\u00e9 effective de l\u2019IVG et de l\u2019ensemble des moyens de contraceptions.\u00bb","source":"Site officiel de la candidate","lien_source":"http:\/\/evajoly2012.fr\/2012\/02\/01\/le-droit-a-livg-une-conquete-sociale\/"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abIl faut qu\u2019il y ait la libert\u00e9 de choix des femmes et il ne faut pas qu\u2019on restreigne l\u2019usage de la loi par une politique de fermeture de centres IVG. Pour autant, je suis hostile \u00e0 la banalisation, ce n\u2019est pas un mode de contraception comme un autre et ce n\u2019est pas sain que dans notre pays, il y ait autant d\u2019IVG. C\u2019est qu\u2019il y a un \u00e9chec\u00bb.","source":"Elle.fr","lien_source":"http:\/\/videospresidentielle2012.elle.fr\/video.php?video=639fefe9d72s&2012=true"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abJe suis pour la r\u00e9ouverture des centres d\u2019IVG, je suis absolument effar\u00e9e quand je vois que des chefs de service font blocage ou font des pressions pour emp\u00eacher que ce tiennent des IVG dans leur service. Je suis solidaire de toutes les r\u00e9sistances qui s\u2019organisent \u00e0 ce niveau l\u00e0\u00bb.","source":"Elle.fr","lien_source":"http:\/\/videospresidentielle2012.elle.fr\/video.php?video=5df01682c03s&2012=true"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-09-24","texte":"\u00abOn voit aujourd\u2019hui toutes les attaques du gouvernement contre la sant\u00e9. Derri\u00e8re, c\u2019est la question du droit des femmes et de la fermeture des centres IVG. \u00c7a nous tient \u00e0 c\u0153ur, \u00e7a rentre dans notre combat.\u00bb","source":"Site officiel du candidat","lien_source":"http:\/\/poutou2012.org\/spip.php?recherche=ivg&page=recherche"},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLe d\u00e9fi est de rendre les conditions de l\u2019IVG plus humaines. Les conseils pr\u00e9-IVG, qui ne sont plus obligatoires depuis la loi du 4 juillet 2001, devront \u00eatre dans tous les cas propos\u00e9s. La possibilit\u00e9 d\u2019un entretien post-IVG, seulement obligatoire pour les mineures. Un r\u00e9el accueil, une \u00e9coute et une prise en charge des demandeurs d\u2019IVG doivent \u00eatre mis en place, leur permettant de s\u2019exprimer librement et de d\u00e9terminer leur choix en toute libert\u00e9\u00bb.","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Une-politique-d-epanouissement-familial-et-de-lutte-contre-le-sexisme_00463"}]},{"question":{"id_question":"4f6a14e6a63e6","titre":"Faut-il l\u00e9galiser l\u2019euthanasie ? ","date_creation":"2012-03-21 18:50:30","decryptage_figaro":"Sujet complexe, l\u2019euthanasie soul\u00e8ve les questions de la libre disposition de son corps, de la libert\u00e9 de choisir et de la dignit\u00e9 humaine. Interdite en France, elle se d\u00e9finit comme une pratique visant \u00e0 provoquer le d\u00e9c\u00e8s d\u2019un malade incurable pour mettre fin \u00e0 ses souffrances. Ses d\u00e9fenseurs  souhaitent la l\u00e9galiser, en autorisant le m\u00e9decin \u00e0 aider un patient \u00e0 mourir quand ce dernier en fait la demande. Un <a target=\"_blank\" href=\"http:\/\/ http:\/\/www.admd.net\/wp-content\/uploads\/2011\/08\/ifopaout11.pdf\">sondage Ifop<\/a> de 2011 montre que 94% des Fran\u00e7ais y seraient favorables. Pour l\u2019heure, la <a href=\"http:\/\/sante.lefigaro.fr\/social\/sante-publique\/euthanasie\/que-dit-precisement-loi-leonetti \">loi Leonetti<\/a>  interdit l\u2019acharnement th\u00e9rapeutique et oblige le m\u00e9decin \u00e0 soulager la douleur du patient. Certains candidats estiment que cette loi suffit, quand d\u2019autres esp\u00e8rent faire \u00e9voluer le cadre l\u00e9gal vers plus de souplesse.","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"questions-de-societe"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-09","texte":"\u00abL'euthanasie l\u00e9galis\u00e9e risquerait de nous entra\u00eener vers des d\u00e9bordements dangereux et serait contraire \u00e0 nos conceptions de la dignit\u00e9 de l'\u00eatre humain. La loi Leonetti est parfaitement \u00e9quilibr\u00e9e, elle fixe un principe, celui du respect de la vie. Pour le reste, laissons place au dialogue entre le malade, sa famille et le m\u00e9decin. Cela s'appelle faire preuve de compr\u00e9hension et d'humanit\u00e9. On n'est pas oblig\u00e9 de l\u00e9gif\u00e9rer sur tout et tout le temps\u00bb.","source":"Le Figaro Magazine ","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2012\/02\/10\/01002-20120210ARTFIG00586-nicolas-sarkozy-mes-valeurs-pour-la-france.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2012-03-15","texte":"\u00abIl faut davantage de soins palliatifs. Apr\u00e8s, vous avez le cas d'une personne dans une extr\u00eame souffrance, qu'on ne peut pas apaiser et qui demande, qui r\u00e9it\u00e8re de pouvoir terminer sa vie dans la dignit\u00e9, on ne peut pas \u00e9carter cette demande. Quand sa famille appuie cette demande, qu'elle est r\u00e9it\u00e9r\u00e9e, que quatre m\u00e9decins se sont eux-m\u00eames prononc\u00e9s, alors il sera possible d'en terminer avec cette souffrance\u00bb.","source":"Des paroles et des actes - France 2 ","lien_source":"http:\/\/www.francetv.fr\/2012\/minute-par-minute-hollande-a-dpda-110882"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Contre","date_prise_position":"2011-01-21","texte":"\u00abIl m'appara\u00eet que la l\u00e9galisation de l'euthanasie serait la n\u00e9gation des valeurs essentielles de notre civilisation. La loi Leonetti, qui permet dans de bonnes conditions de limiter les souffrances des patients en fin de vie, m'appara\u00eet suffisante pour r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations humaines que soul\u00e8ve la douleur en phase terminale. La loi ne doit pas, \u00e0 mon avis, aller plus loin\u00bb.","source":"Le Monde ","lien_source":"http:\/\/www.lemonde.fr\/politique\/article\/2011\/01\/21\/marine-le-pen-denonce-la-soumission-de-nicolas-sarkozy-aux-interets-americains_1468987_823448.html"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Contre","date_prise_position":"2012-03-06","texte":"\u00abJ\u2019ai vot\u00e9 en faveur de la loi L\u00e9onetti relative aux droits des malades et \u00e0 la fin de vie. C\u2019est une loi exemplaire d\u2019humanit\u00e9, de compr\u00e9hension. Pour autant, je suis oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019euthanasie active ou au suicide assist\u00e9. Respecter la vie, c\u2019est respecter son issue. Il faut n\u00e9anmoins, surtout quand le malade le souhaite, interdire tout acharnement et soulager sans tr\u00eave la douleur.\u00bb","source":"Le Monde des religions","lien_source":"http:\/\/www.bayrou.fr\/article\/120307-francois-bayrou-la-loi-leonetti-est-exemplaire-dhumanite-et-de-comprehension"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2012-03-18","texte":"\u00abC'est nous qui mettrons dans notre constitution le droit de d\u00e9cider de sa propre fin, et d'\u00eatre assist\u00e9 lorsqu'on en d\u00e9cide\u00bb.","source":"Discours de la place de la Bastille","lien_source":" http:\/\/www.jean-luc-melenchon.fr\/2012\/03\/18\/discours-de-la-place-de-la-bastille\/"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abChaque personne doit pouvoir mourir dans la dignit\u00e9 l\u00e0 et au moment o\u00f9 elle le souhaite. Cela implique l\u2019installation dans chaque d\u00e9partement d\u2019une unit\u00e9 de soins palliatifs assurant aussi la logistique des r\u00e9seaux \u00e0 domicile et dans les r\u00e9sidences de personnes \u00e2g\u00e9es\u00bb.","source":"Programme d'EELV","lien_source":"http:\/\/paca.eelv.fr\/files\/2011\/12\/Projet_EELV_OK_adopte_dec2011.pdf"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Contre","date_prise_position":"","texte":"\u00abAugmenter les moyens d\u00e9volus aux unit\u00e9s de soins palliatifs. C\u2019est la meilleure protection contre l\u2019euthanasie. La loi donne aujourd\u2019hui toute latitude aux m\u00e9decins pour traiter dans la dignit\u00e9 la souffrance associ\u00e9e \u00e0 la fin de vie. Par-del\u00e0, le d\u00e9bat qui est ouvert est celui de l\u2019aide au suicide, c\u2019est-\u00e0-dire la question de l\u2019ouverture d\u2019un \u00ab droit \u00e0 la mort \u00bb. Je suis tout \u00e0 fait oppos\u00e9 \u00e0 cette orientation.\u00bb","source":"Programme du candidat","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/IMG\/pdf\/Cheminade2012_25_Non-privatisation-sante-publique.pdf"}]},{"question":{"id_question":"4f5627703cb66","titre":"Faut-il autoriser le mariage homosexuel ?","date_creation":"2012-03-06 16:04:16","decryptage_figaro":"Cr\u00e9\u00e9 en 1999, le Pacs, cens\u00e9 r\u00e9pondre \u00e0 la question de l'union des couples gays, ne satisfait pas la communaut\u00e9 homosexuelle (seulement 6% des Pacs en 2009, selon l'Insee) qui r\u00e9clame de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier des m\u00eames droits et avantages que ceux acquis par le mariage traditionnel. Parmi eux, le droit \u00e0 l'adoption, v\u00e9ritable enjeu de cette demande. En question \u00e9galement, le vide juridique concernant le statut et les droits du conjoint non-adoptant ou non-parent au sein d'un couple homosexuel qui \u00e9l\u00e8ve des enfants. Il n'existe pas de chiffrages pr\u00e9cis de l'homoparentalit\u00e9 en France mais des \u00e9tudes s'appuyant sur les chiffres du recensement estiment \u00e0 environ 300.000 le nombre d'enfants \u00e9lev\u00e9s au sein de familles homoparentales.<br \/>","lien_decryptage_figaro":"","id_video_decryptage_figaro":"","position_une":false},"theme":{"id_theme":"questions-de-societe"},"regroupement":[{"nom_likemeter":"nicolas-sarkozy","position":"Contre","date_prise_position":"2012-02-10","texte":"\u00abJe n\u2019y suis pas favorable. J'avais propos\u00e9 en 2007 un contrat d'union civile. Nous ne l'avons pas mis en \u0153uvre parce que nous nous sommes rendu compte qu'il \u00e9tait inconstitutionnel de r\u00e9server ce contrat aux seuls homosexuels (\u2026) J'ai veill\u00e9 \u00e0 garantir aux homosexuels les m\u00eames avantages en termes de succession et de fiscalit\u00e9 qu'aux couples mari\u00e9s, mais dans le cadre du pacs\u00bb.<br \/>","source":"Le Figaro Magazine","lien_source":"http:\/\/www.lefigaro.fr\/politique\/2012\/02\/10\/01002-20120210ARTFIG00586-nicolas-sarkozy-mes-valeurs-pour-la-france.php"},{"nom_likemeter":"francois-hollande","position":"Pour","date_prise_position":"2011-10-05","texte":"\u00abLe mariage pour les couples de m\u00eame sexe fera partie des textes que nous ferons adopter d\u00e8s le d\u00e9but de la l\u00e9gislature (\u2026) S\u2019agissant de l\u2019homoparentalit\u00e9, la seule question qui m\u2019int\u00e9resse est celle de l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019enfant (\u2026)Son int\u00e9r\u00eat est d\u2019\u00eatre entour\u00e9 de parents qui l\u2019aiment et qui veillent sur lui, et cela n\u2019a rien \u00e0 voir avec leur orientation sexuelle\u00bb.<br \/>","source":"yagg.com","lien_source":"http:\/\/yagg.com\/2011\/10\/05\/francois-hollande-a-yagg-%C2%ABle-mariage-pour-les-couples-de-meme-sexe-fera-partie-des-textes-que-nous-ferons-adopter-des-le-debut-de-la-legislature%C2%BB\/"},{"nom_likemeter":"marine-le-pen","position":"Contre","date_prise_position":"2011-06-14","texte":"\u00abLe mariage s'effectue entre un homme et une femme. Je ne pense pas qu\u2019il soit positif de changer cette r\u00e8gle (\u2026) C\u2019est une toute petite minorit\u00e9 (des homosexuels) qui r\u00e9clame le mariage (\u2026) Le droit \u00e0 l\u2019adoption, je suis \u00e9galement contre\u00bb. Mais Marine Le Pen ne remet plus en cause le Pacs car, selon elle, \u00ables choses sont faites\u00bb.<br \/>","source":"France Inter","lien_source":"http:\/\/www.youtube.com\/watch?v=MEqbwBFeESM"},{"nom_likemeter":"francois-bayrou","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2011-11-24","texte":"\u00abJe suis pour qu\u2019il y ait une union \u00e0 \u00e9galit\u00e9 de droits et de devoirs, pass\u00e9e dans les m\u00eames conditions devant l\u2019\u00e9tat civil, qui soit dissoute dans les m\u00eames conditions par un divorce. Mais je suis pour qu\u2019elle s\u2019appelle \u00abunion\u00bb parce que pour moi le mariage c\u2019est le mariage d\u2019un homme et d\u2019une femme (\u2026) L'homoparentalit\u00e9 existe, l'adoption homosexuelle existe (\u2026) Le fait que deux personnes (\u2026) \u00e9levant des enfants ensemble, les ayant adopt\u00e9s ensemble, soient reconnues toutes les deux comme parents me para\u00eet un droit logique et de bon sens\u00bb<br \/>","source":"TF1","lien_source":"http:\/\/www.dailymotion.com\/video\/xmk77k_francois-bayrou-invite-de-parole-directe-sur-tf1_news"},{"nom_likemeter":"jean-luc-melenchon","position":"Pour","date_prise_position":"2011-06-23","texte":"\u00abIl faut avoir le choix. Je soutiens donc l'ouverture du mariage et de l'adoption aux couples homos\u00bb.<br \/>","source":"T\u00eatu","lien_source":"http:\/\/www.tetu.com\/actualites\/france\/presidentielle-et-droits-lgbt-borloo-et-melenchon-parlent-a-ttu-19669"},{"nom_likemeter":"eva-joly","position":"Pour","date_prise_position":"","texte":"\u00abLes \u00e9cologistes d\u00e9fendent l\u2019ouverture du mariage et de tous les droits attenant aux couples de m\u00eame sexe et un alignement des droits li\u00e9s au PACS sur ceux li\u00e9s au mariage\u00bb.<br \/>","source":"Programme d'EELV","lien_source":"http:\/\/www.scribd.com\/fullscreen\/74759334"},{"nom_likemeter":"nicolas-dupont-aignan","position":"Contre","date_prise_position":"2011-06-17","texte":"\u00abA partir du moment o\u00f9 nous sommes hostiles \u00e0 l\u2019adoption, nous devons refuser de mettre le doigt dans l\u2019engrenage et ne pas voter pour le mariage homosexuel. Le v\u00e9ritable enjeu, c\u2019est l\u2019adoption\u00bb.<br \/>","source":"Les Nouvelles de France","lien_source":"http:\/\/www.ndf.fr\/la-une\/17-06-2011\/nicolas-dupont-aignan-les-grecs-ont-compris-quils-ne-sont-plus-en-democratie-mais-en-dictature"},{"nom_likemeter":"nathalie-arthaud","position":"Pour","date_prise_position":"2009-03-20","texte":"\u00abNous sommes plut\u00f4t partisans de l'union libre. Mais (\u2026) si des homosexuels tiennent \u00e0 se marier, nous n'avons rien contre. Il est certain que bien des enfants peuvent \u00eatre malheureux quand ils sont dans des familles qui se d\u00e9chirent et l'essentiel me semble \u00eatre la volont\u00e9 des deux parents de se consacrer \u00e0 faire le bonheur des enfants\u00bb.<br \/>","source":"La Provence","lien_source":"http:\/\/www.laprovence.com\/tchat\/europeennes-nathalie-arthaud-lo-vous-a-repondu"},{"nom_likemeter":"philippe-poutou","position":"Vide","date_prise_position":"","texte":"","source":"","lien_source":""},{"nom_likemeter":"jacques-cheminade","position":"Interm\u00e9diaire","date_prise_position":"2012-02-17","texte":"Jacques Cheminade estime qu\u2019il n\u2019a pas \u00e0 \u201cdonner son avis\u201d et que \u201cc\u2019est une question qui n\u2019est pas importante aujourd\u2019hui.\u201d Il ajoute qu\u2019\u201dil y a une tradition qui est le mariage tel qu\u2019il est entre un homme et une femme, peut-\u00eatre qu\u2019il faut la changer. Mais il faut que le parlement y r\u00e9fl\u00e9chisse\u201d.","source":"Sud radio","lien_source":"http:\/\/www.cheminade2012.fr\/Jacques-Cheminade-invite-politique-de-Robert-Menard-sur-Sud-Radio_00510"}]}]};

